{"docstore/metadata": {"6e1049ea-187d-4381-b1cb-fb771bafce38": {"doc_hash": "24874c7666cf0da5438d3a2a844928ff42c0342323def8e65ce769f4369efbcb"}, "1340347b-3a10-498f-aa7d-95debfef80dc": {"doc_hash": "8bb3dfa83a99a76adf5263e18a49c5883004bd3007ac267cc381cd268898424b"}, "c11216e4-22ca-4229-ac6e-96b0628a410e": {"doc_hash": "302fac773816986f1362cfa8eb7d52939772c14ebcecb9ee99d8d78b9ba4a59d"}, "ebd1410d-e288-45a4-9009-4810b426d548": {"doc_hash": "79828168ae4ff44b98c6b3df7ae3c5dd179ede81675593bec7ab52b26f2d235d"}, "3c9f1d6d-f156-44de-ba3a-03029e4746de": {"doc_hash": "56fcd38ab55cd7360e00dd7d0739a4fc1b143189c5ef4311849c6bc9f8978585"}, "70b84037-7639-47aa-8477-510f1df66c9f": {"doc_hash": "23dc35651ad2fb5796d4a47a9a9ee4c7b89877901b57fc191a37fc8d3521530a"}, "4aee6cf4-8dda-4282-9c13-ad10d4ba4a3f": {"doc_hash": "523a5dadbe82306380e99fa704c9336f27f9810b1b26c38e0aab822ec0bd3261"}, "01cc8309-e715-4c92-b0e0-eb9684f0d24e": {"doc_hash": "7e536fb41c2891e135f328215595c7674ca77774a08d8481a158b85345a5c205"}, "e4ebe0f6-c5ca-4a0e-a185-bff529c15519": {"doc_hash": "c7d5d206733f30a389bbd64b53643b9d0a3225dac1325f61cbbb8efc329e62a4"}, "607d1472-3588-4a65-be79-fe2f5550ec96": {"doc_hash": "3b275f4c40a3b3628ae7f196e31cad0a6eadc05cd57b69e5164803d675e0e2d1"}, "de5dfc0e-360d-4ab0-840a-633ea4ec31d8": {"doc_hash": "0d46ea4f1f0fee0b02e472eacfb695bd98930249ef248a49e4aa5d22c0cab7d0"}, "36c4bdf2-ea86-412b-b096-c03f150914e5": {"doc_hash": "9d3eb2d6f8b92a49317e7342b517dc81f0818629e42ed3371fa07ea6952307bd"}, "9711d08f-63eb-4071-ab1e-4de485bfa9cb": {"doc_hash": "83fb18fceea2f64dec8a48b6c61200e48979d868d973a2b12cf50fee51124b31"}, "a8397c4a-d923-42fb-a133-e4718a6f271f": {"doc_hash": "c1baa03b093b49757aefeaace328f5317f12d89b908b898788ead0beda96bbf3"}, "43e322b3-8961-4ecf-ac44-efc0713c6b68": {"doc_hash": "9a9e277771105e123c738ee9889474a417aad1394dec6ed1706a59a507585f69"}, "04af0516-1f67-4ccd-b22c-58b98e10779e": {"doc_hash": "97d7f3c7d0e8953ed16fa8ac504b014461ebbb8335e9728b0965fe7c46cc811e"}, "e6155230-ff9a-4e7b-92cb-0ff02bb00672": {"doc_hash": "2ce6eb06ca6dce90ce0df1930e2b45cd8504d76575d99394514f078caa1e1992"}, "ff4d8631-f921-4ca3-82e8-beb356f91804": {"doc_hash": "aaaeb42033ce41fe9b2c4bfa7a3582293dc9bc84e179c065fa782166e2c77af3"}, "cad5deb2-5cf0-4229-b39a-a31c96425f75": {"doc_hash": "2b83f389acd811d42c7592c2df3f00efe4fec2b625c720f4dfb2308977d4c1f8"}, "ba9d6e5d-7051-4dc0-a39a-383ca1b83c74": {"doc_hash": "df9b7f5ff82e3b1739415cd51dc6f3f5f908bbcdeb492967c7208dd7100af46f"}, "60520752-fad4-44a8-883d-29b090bcb11f": {"doc_hash": "7beddb705024fbf7eb86e8239dfff2fbafa9758b05fbacc04d7f635293a8cfbe"}, "66493f02-22ce-479d-814d-e59a03cd364c": {"doc_hash": "aa9604c02d9dd7a521b05f4dae3306f604a679bfd7489199751557b6d0948623"}, "b9440649-12a0-4e5b-9824-fee1d2201bdb": {"doc_hash": "050081bcf30e89a21cb20046b37255793d2328aa0e44b801b61e42d36984ef56"}, "5b943f5a-54ee-4448-8e89-bb7f5a394daa": {"doc_hash": "e9a5c6ac64b50127df82397b606cbcea7ea4a1b2ae9cd76732dad840fd7c0456"}, "a48140ad-dacf-467d-b0ce-73d3ba5f39bc": {"doc_hash": "24874c7666cf0da5438d3a2a844928ff42c0342323def8e65ce769f4369efbcb", "ref_doc_id": "6e1049ea-187d-4381-b1cb-fb771bafce38"}, "a68e1d71-ebc7-4bae-b1c2-814f2cd02317": {"doc_hash": "8bb3dfa83a99a76adf5263e18a49c5883004bd3007ac267cc381cd268898424b", "ref_doc_id": "1340347b-3a10-498f-aa7d-95debfef80dc"}, "9e0cc5f0-7a08-4992-b348-ef6156ada4d3": {"doc_hash": "302fac773816986f1362cfa8eb7d52939772c14ebcecb9ee99d8d78b9ba4a59d", "ref_doc_id": "c11216e4-22ca-4229-ac6e-96b0628a410e"}, "331096c2-9a4d-436a-a0d4-28e4890dffc9": {"doc_hash": "79828168ae4ff44b98c6b3df7ae3c5dd179ede81675593bec7ab52b26f2d235d", "ref_doc_id": "ebd1410d-e288-45a4-9009-4810b426d548"}, "6f20b743-d350-4e64-83fd-82ef63d5dffd": {"doc_hash": "56fcd38ab55cd7360e00dd7d0739a4fc1b143189c5ef4311849c6bc9f8978585", "ref_doc_id": "3c9f1d6d-f156-44de-ba3a-03029e4746de"}, "d7e34bf6-f22b-40fd-b8cf-a96ce328c6d9": {"doc_hash": "23dc35651ad2fb5796d4a47a9a9ee4c7b89877901b57fc191a37fc8d3521530a", "ref_doc_id": "70b84037-7639-47aa-8477-510f1df66c9f"}, "4e62b79c-c01f-4e80-9c1a-30d559f9274a": {"doc_hash": "523a5dadbe82306380e99fa704c9336f27f9810b1b26c38e0aab822ec0bd3261", "ref_doc_id": "4aee6cf4-8dda-4282-9c13-ad10d4ba4a3f"}, "d98dea82-8dce-4d7c-a95a-85731becc45c": {"doc_hash": "7e536fb41c2891e135f328215595c7674ca77774a08d8481a158b85345a5c205", "ref_doc_id": "01cc8309-e715-4c92-b0e0-eb9684f0d24e"}, "74f221ca-44ba-4be5-869b-c1a6490bce57": {"doc_hash": "c7d5d206733f30a389bbd64b53643b9d0a3225dac1325f61cbbb8efc329e62a4", "ref_doc_id": "e4ebe0f6-c5ca-4a0e-a185-bff529c15519"}, "ad59d1a2-5c72-4ef7-805e-b292160b5969": {"doc_hash": "3b275f4c40a3b3628ae7f196e31cad0a6eadc05cd57b69e5164803d675e0e2d1", "ref_doc_id": "607d1472-3588-4a65-be79-fe2f5550ec96"}, "8519aa00-1f11-4397-901b-12fac0e8df32": {"doc_hash": "0d46ea4f1f0fee0b02e472eacfb695bd98930249ef248a49e4aa5d22c0cab7d0", "ref_doc_id": "de5dfc0e-360d-4ab0-840a-633ea4ec31d8"}, "b244f09f-6002-4ffa-8b4e-c336f5bc2802": {"doc_hash": "9d3eb2d6f8b92a49317e7342b517dc81f0818629e42ed3371fa07ea6952307bd", "ref_doc_id": "36c4bdf2-ea86-412b-b096-c03f150914e5"}, "0d68b656-90af-4bc6-8a39-8affa2e0c2c2": {"doc_hash": "83fb18fceea2f64dec8a48b6c61200e48979d868d973a2b12cf50fee51124b31", "ref_doc_id": "9711d08f-63eb-4071-ab1e-4de485bfa9cb"}, "b5b1e897-f023-4a33-9c6e-7b8446653704": {"doc_hash": "c1baa03b093b49757aefeaace328f5317f12d89b908b898788ead0beda96bbf3", "ref_doc_id": "a8397c4a-d923-42fb-a133-e4718a6f271f"}, "85733264-7aaa-4624-8437-fa8b8a33086c": {"doc_hash": "9a9e277771105e123c738ee9889474a417aad1394dec6ed1706a59a507585f69", "ref_doc_id": "43e322b3-8961-4ecf-ac44-efc0713c6b68"}, "016ba185-a3c8-4419-b3cd-f0e2be460994": {"doc_hash": "97d7f3c7d0e8953ed16fa8ac504b014461ebbb8335e9728b0965fe7c46cc811e", "ref_doc_id": "04af0516-1f67-4ccd-b22c-58b98e10779e"}, "a709109f-87d7-45a0-bc10-5840f88fff53": {"doc_hash": "2ce6eb06ca6dce90ce0df1930e2b45cd8504d76575d99394514f078caa1e1992", "ref_doc_id": "e6155230-ff9a-4e7b-92cb-0ff02bb00672"}, "295fdb12-0284-4bba-9875-21aec764b775": {"doc_hash": "aaaeb42033ce41fe9b2c4bfa7a3582293dc9bc84e179c065fa782166e2c77af3", "ref_doc_id": "ff4d8631-f921-4ca3-82e8-beb356f91804"}, "736d8265-66ff-4e8b-b0b5-660e3062dbe8": {"doc_hash": "2b83f389acd811d42c7592c2df3f00efe4fec2b625c720f4dfb2308977d4c1f8", "ref_doc_id": "cad5deb2-5cf0-4229-b39a-a31c96425f75"}, "54dfccf2-97da-4dee-a154-66c12d014ce2": {"doc_hash": "df9b7f5ff82e3b1739415cd51dc6f3f5f908bbcdeb492967c7208dd7100af46f", "ref_doc_id": "ba9d6e5d-7051-4dc0-a39a-383ca1b83c74"}, "d05fd725-02c3-4d5f-a0f4-3d5f014cafb7": {"doc_hash": "7beddb705024fbf7eb86e8239dfff2fbafa9758b05fbacc04d7f635293a8cfbe", "ref_doc_id": "60520752-fad4-44a8-883d-29b090bcb11f"}, "b2d366d8-808c-4237-aff3-9929d2ec8438": {"doc_hash": "aa9604c02d9dd7a521b05f4dae3306f604a679bfd7489199751557b6d0948623", "ref_doc_id": "66493f02-22ce-479d-814d-e59a03cd364c"}, "8f15c10e-9633-497b-a3c4-0af9c38becb5": {"doc_hash": "050081bcf30e89a21cb20046b37255793d2328aa0e44b801b61e42d36984ef56", "ref_doc_id": "b9440649-12a0-4e5b-9824-fee1d2201bdb"}, "c9fd6559-87ee-49d7-9190-c7ab3f8a8865": {"doc_hash": "e9a5c6ac64b50127df82397b606cbcea7ea4a1b2ae9cd76732dad840fd7c0456", "ref_doc_id": "5b943f5a-54ee-4448-8e89-bb7f5a394daa"}}, "docstore/data": {"a48140ad-dacf-467d-b0ce-73d3ba5f39bc": {"__data__": {"id_": "a48140ad-dacf-467d-b0ce-73d3ba5f39bc", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6e1049ea-187d-4381-b1cb-fb771bafce38", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "24874c7666cf0da5438d3a2a844928ff42c0342323def8e65ce769f4369efbcb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a68e1d71-ebc7-4bae-b1c2-814f2cd02317", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c554dc1a2021d6e762fc9b157192a41fe9ef4d3c22556e78a8b73f6696020ad8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "\u00a9 Dunod \u2013 La photocopie non autoris\u00e9e est un d\u00e9lit.L \u2019ANALYSE DE \nL\u2019ATTRACTIVIT\u00c9 DES SEGMENTS\nes r\u00e9sultats d\u2019une analyse de segmentation prennent la forme d\u2019une grille de segmentation\nd\u00e9crivant les diff\u00e9rents produits-march\u00e9s ou segments faisant partie du march\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence. La\ndeuxi\u00e8me \u00e9tape de la d\u00e9marche du marketing strat\u00e9gique a pour objectif de mesurer l\u2019attractivit\u00e9 del\u2019opportunit\u00e9 \u00e9conomique  que ces diff\u00e9rents segments repr\u00e9sentent, a\ufb01n d\u2019\u00e9clairer la s\u00e9lection de\nsegments cibles. Une analyse d\u2019attractivit\u00e9 vise, entre autres, \u00e0 mesurer et \u00e0 pr\u00e9voir le niveau de lademande primaire et la phase du cycle de vie de la demande dans chaque segment identi\ufb01\u00e9. Ces infor-mations et projections seront ensuite utilis\u00e9es par la direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019entreprise pour calibrerl\u2019investissement et la capacit\u00e9 de production. Dans ce chapitre, on examinera tout d\u2019abord les notionsde demande et de march\u00e9 potentiel, ainsi que les types de relations qui les caract\u00e9risent, pour d\u00e9crireensuite la structure de la demande des biens de consommation, des biens industriels et des services.Conna\u00eetre cette structure est utile pour mesurer la demande primaire et pour pr\u00e9voir son \u00e9volution, ense r\u00e9f\u00e9rant notamment au mod\u00e8le du cycle de vie d\u2019un produit-march\u00e9. Dans ce chapitre, on exami-nera \u00e9galement la logique qui pr\u00e9side aux principales m\u00e9thodes de pr\u00e9vision de la demande dumarch\u00e9.\n \nObjectifs\nDans ce chapitre, nous nous poserons les interrogations suivantes :\n\u2013 Quelle est la diff\u00e9rence entre une demande primaire et une demande \u00e0 l\u2019entreprise ?\n\u2013 Comment reconna\u00eetre une demande expansible d\u2019une demande satur\u00e9e ?\u2013 Quelles sont les opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u2019une demande primaire/\u00e0 l\u2019entreprise\ninsuf\ufb01sante ?\n\u2013 Qu\u2019est-ce que le concept de cycle de vie d\u2019un produit-march\u00e9 et ses diff\u00e9rentes phases ?\u2013 Quelles sont les implications strat\u00e9giques et op\u00e9rationnelles de chacune des phases d\u2019un cycle\nde vie ?\n\u2013 Quelles sont les implications \ufb01nanci\u00e8res du cycle de vie ?L L7", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1980, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a68e1d71-ebc7-4bae-b1c2-814f2cd02317": {"__data__": {"id_": "a68e1d71-ebc7-4bae-b1c2-814f2cd02317", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "1340347b-3a10-498f-aa7d-95debfef80dc", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "8bb3dfa83a99a76adf5263e18a49c5883004bd3007ac267cc381cd268898424b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a48140ad-dacf-467d-b0ce-73d3ba5f39bc", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "24874c7666cf0da5438d3a2a844928ff42c0342323def8e65ce769f4369efbcb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9e0cc5f0-7a08-4992-b348-ef6156ada4d3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "929953525684c17ac5361b7b6e21e0b81f9f493b9fd31916eb2a193e6f9aa220", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "226 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\nLES CONCEPTS DE DEMANDE PRIMAIRE ET DE DEMANDE \u00c0 \nL\u2019ENTREPRISE\nD\u2019embl\u00e9e, il faut bien distinguer la demande totale observ\u00e9e dans un segment, appel\u00e9e demande\nprimaire, et la demande \u00e0 l\u2019entreprise ou \u00e0 la marque.\n1. La demande primaire d\u2019un segment ou d\u2019un produit-march\u00e9 est le total des quantit\u00e9s demand\u00e9es\npar un groupe d\u2019acheteurs d\u00e9termin\u00e9, en un lieu et \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e, dans un environnement\nmacro-marketing donn\u00e9. Dans la plupart des cas, les quantit\u00e9s demand\u00e9es correspondent auxquantit\u00e9s vendues, aux ruptures de stock pr\u00e8s. La d\u00e9\ufb01nition de la demande primaire implique aupr\u00e9alable l\u2019identi\ufb01cation du march\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence.\n2. On appelle demande \u00e0 l\u2019entreprise, ou demande \u00e0 la marque, la part de la demande primaire\ncorrespondant \u00e0 la part de march\u00e9 d\u00e9tenue par la marque ou l\u2019entreprise dans un segment ou dansun produit-march\u00e9 d\u00e9termin\u00e9.\nTout diagnostic de la performance d\u2019une marque ou d\u2019une entreprise se r\u00e9f\u00e8re implicitement \u00e0 ces\ndeux notions.\nConsid\u00e9rons les trois cas de \ufb01gure suivants :\n\u2013 la marque A a une croissance de 15 % par p\u00e9riode, ce qui peut para\u00eetre tr\u00e8s satisfaisant. Mais si la crois-\nsance de la demande primaire est \u00e9galement de 15 %, la performance est moyenne, la marque ayant toutau plus r\u00e9ussi \u00e0 garder la m\u00eame part de march\u00e9 ;\n\u2013 pour la m\u00eame croissance de 15 % de la marque A, si la demande primaire a augment\u00e9 de 20 %, la\nperformance est tr\u00e8s m\u00e9diocre puisque la marque a perdu en part de march\u00e9 dans un march\u00e9 en fortecroissance. Si la croissance de la demande primaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 que de 10 %, la performance sera par contreexcellente ;\n\u2013 en\ufb01n si les ventes de la marque A baissent de 5 % par p\u00e9riode, alors que la demande primaire diminuede 10 %, la performance de A est tr\u00e8s bonne puisqu\u2019elle augmente sa part de march\u00e9 dans un march\u00e9 end\u00e9clin.\nComme on le voit, toute interpr\u00e9tation de la performance de la marque A est tributaire de la base de\nr\u00e9f\u00e9rence choisie qui doit s\u2019appuyer sur une segmentation pr\u00e9alable du march\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence.\n1.1 La demande primaire expansible et non expansible\nOn peut observer deux situations de march\u00e9 bien distinctes : les march\u00e9s o\u00f9 la demande primaire est\nexpansible et ceux o\u00f9 la demande primaire est stagnante et non expansible.\nLa demande primaire est dite expansible lorsque le niveau des ventes est in\ufb02uenc\u00e9 par des facteursd\u2019environnement, ainsi que par les efforts de marketing consentis par l\u2019ensemble des acteurs intervenantsur le march\u00e9. Traditionnellement, la demande est consid\u00e9r\u00e9e comme expansible lorsque son taux d\u2019occu-pation (ou p\u00e9n\u00e9tration horizontale) est inf\u00e9rieur \u00e0 20 %.\nCe sera le cas aux stades d\u2019introduction, de croissance et de turbulence du cycle de vie d\u2019un produit\nnouveau et dont la p\u00e9n\u00e9tration dans le march\u00e9 est en progr\u00e8s constant.\nLa demande primaire est dite non expansible lorsque celle-ci ne r\u00e9pond plus \u00e0 la pression marketingtotale ou aux incitants de l\u2019environnement. Traditionnellement, la demande est consid\u00e9r\u00e9e comme nonexpansible lorsque son taux d\u2019occupation (ou p\u00e9n\u00e9tration horizontale) est sup\u00e9rieur \u00e0 80 %.1", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3078, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9e0cc5f0-7a08-4992-b348-ef6156ada4d3": {"__data__": {"id_": "9e0cc5f0-7a08-4992-b348-ef6156ada4d3", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c11216e4-22ca-4229-ac6e-96b0628a410e", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "302fac773816986f1362cfa8eb7d52939772c14ebcecb9ee99d8d78b9ba4a59d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a68e1d71-ebc7-4bae-b1c2-814f2cd02317", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "8bb3dfa83a99a76adf5263e18a49c5883004bd3007ac267cc381cd268898424b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "331096c2-9a4d-436a-a0d4-28e4890dffc9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a1cbd2cf3a940fc58d148999ce4c62382e4141c158dfd3a2dfa82722897fdee0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 227\nC\u2019est le cas pour tous les produits en phase de maturit\u00e9. Dans un march\u00e9 non expansible, l\u2019entre-\nprise doit consid\u00e9rer que le niveau de la demande primaire est \ufb01g\u00e9 ; une augmentation de ses ventes\npropres ne pourra donc se faire que par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une augmentation de sa part de march\u00e9.\n1.2 La demande primaire comme fonction de r\u00e9ponse\nIl est important de r\u00e9aliser que la demande primaire, comme la demande \u00e0 l\u2019entreprise, est une fonc-\ntion de r\u00e9ponse c\u2019est-\u00e0-dire que son niveau d\u00e9pend du niveau d\u2019intervention d\u2019un certain nombre de\nfacteurs explicatifs, appel\u00e9s les d\u00e9terminants de la demande. Ces d\u00e9terminants de la demande\nprimaire sont de deux types : des facteurs d\u2019environnement hors contr\u00f4le pour l\u2019entreprise et desfacteurs marketing repr\u00e9sent\u00e9s par le total des efforts marketing r\u00e9alis\u00e9s par les entreprises en concur-\nrence sur le march\u00e9, effort appel\u00e9 pression marketing totale.\nFigure 7.1 \u2013 La demande primaire en relation avec la pression marketing totale\n1.2.1 L\u2019in\ufb02uence des facteurs d\u2019environnement hors contr\u00f4le\nLa relation entre la demande du march\u00e9 et la pression marketing totale est repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la \ufb01gure 7.1\npar une courbe o\u00f9 la demande primaire \ufb01gure en ordonn\u00e9e et la pression marketing totale dans leproduit-march\u00e9 en abscisse. Cette courbe est d\u00e9\ufb01nie pour un environnement socio-\u00e9conomiquesuppos\u00e9 constant. L\u2019allure g\u00e9n\u00e9rale de la fonction de demande est celle d\u2019une courbe en S, qui sugg\u00e8reque la demande conna\u00eet un plancher (Q\n0, le niveau minimum) et un plafond (Qm, le niveau maximum).\nCe niveau maximum correspond \u00e0 la notion de march\u00e9 potentiel. Toutefois, ce march\u00e9 potentiel\u00e9volue, c\u2019est-\u00e0-dire s\u2019actualise avec le temps sous l\u2019in\ufb02uence de facteurs culturels et sociaux contri-buant \u00e0 d\u00e9velopper une habitude de consommation. Le march\u00e9 potentiel actuel est alors la limite sup\u00e9-\nrieure vers laquelle tend un march\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la \ufb01gure 7.1., mais lui-m\u00eame pourrait\u00e9voluer avec le temps si tous les utilisateurs potentiels, utilise le produit \u00e0 toutes les occasions d\u2019usage\u00e0 une dose ou une fr\u00e9quence maximale. Le march\u00e9 potentiel absolu correspond alors \u00e0 la limite sup\u00e9-Prosp\u00e9rit\u00e9\nR\u00e9cessionMarch\u00e9 potentiel actuel\nDemande\nminimumPr\u00e9vision E(Q)\nQ0\nM\nD\u00e9penses pr\u00e9vuesM\u2032Pression marketing totaleDemande primaire", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2313, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "331096c2-9a4d-436a-a0d4-28e4890dffc9": {"__data__": {"id_": "331096c2-9a4d-436a-a0d4-28e4890dffc9", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "ebd1410d-e288-45a4-9009-4810b426d548", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "79828168ae4ff44b98c6b3df7ae3c5dd179ede81675593bec7ab52b26f2d235d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9e0cc5f0-7a08-4992-b348-ef6156ada4d3", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "302fac773816986f1362cfa8eb7d52939772c14ebcecb9ee99d8d78b9ba4a59d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6f20b743-d350-4e64-83fd-82ef63d5dffd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "376a9214bc2ac3eac4ba481d4715d7c5f7c1af77b4345ea21c6234176d1e570a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "228 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\nrieure dans la \ufb01gure 7.2. Ainsi, par exemple, le souci de protection de l\u2019environnement tend \u00e0 s\u2019\u00e9ten-\ndre, ce qui favorise la demande de produits d\u2019\u00e9quipement antipollution. De m\u00eame, le recours \u00e0\nInternet se g\u00e9n\u00e9ralise sous l\u2019in\ufb02uence de ph\u00e9nom\u00e8nes de diffusion, de contagion, d\u2019apprentissage, etcela ind\u00e9pendamment de la pression marketing totale exerc\u00e9e par les entreprises du secteur. Ces\u00e9volutions sont d\u00e9termin\u00e9es par des facteurs exog\u00e8nes, tels que les changements dans les habitudes deconsommation, les valeurs culturelles, les revenus disponibles, la l\u00e9gislation, les changements techno-logiques, le niveau des prix, etc.\nLes concurrents n\u2019ont aucune action sur un d\u00e9placement de la fonction de r\u00e9ponse, lequel est enti\u00e8-\nrement d\u00e9termin\u00e9 par les conditions de l\u2019environnement macro-\u00e9conomique, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019unesituation de r\u00e9cession ou d\u2019expansion de l\u2019\u00e9conomie. Pour un m\u00eame niveau de pression marketingtotale, la demande primaire sera donc plus forte en p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9 et plus faible en p\u00e9riode der\u00e9cession. Si l\u2019on passe d\u2019un sc\u00e9nario de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 un sc\u00e9nario de r\u00e9cession, pour maintenir leniveau voulu de la demande totale E(Q), les d\u00e9penses de marketing devraient augmenter de M \u00e0 M\u2019(\ufb01gure 7.1).\n1.2.2 L\u2019in\ufb02uence des facteurs marketing sous contr\u00f4le\nLes facteurs marketing sous contr\u00f4le sont essentiellement les instruments du marketing op\u00e9ration-\nnel que l\u2019entreprise peut manipuler pour agir sur la demande. Selon l\u2019expression de McCarthy (1960),il s\u2019agit des quatre P : Produit, Place (distribution), Prix, Promotion, c\u2019est-\u00e0-dire les variables tacti-ques du marketing op\u00e9rationnel, appel\u00e9 pression marketing, et qui sont donc les d\u00e9terminants de lademande \u00e0 l\u2019entreprise.\nLe d\u00e9veloppement de la demande primaire est effectivement favorable \u00e0 tous les concurrents en\nplace, mais proportionnellement plus avantageuse pour les concurrents qui y d\u00e9tiennent de fortes partsde march\u00e9s. C\u2019est donc, en g\u00e9n\u00e9ral, aux leaders ou \u00e0 des associations sectorielles d\u2019entreprises, querevient le r\u00f4le d\u2019augmenter la pression marketing totale pour d\u00e9velopper une demande. Elles peuventaussi, par des actions de lobbying, tenter de mettre en place des l\u00e9gislations favorables au d\u00e9veloppe-ment de leur march\u00e9. En principe, l\u2019entreprise individuelle n\u2019a aucun impact sur ces facteurs qui ontpourtant une in\ufb02uence d\u00e9cisive sur l\u2019\u00e9volution de la demande.\nL\u2019entreprise innovatrice peut \u00e9galement tenter de cr\u00e9er des conditions qui vont favoriser le d\u00e9velop-\npement du march\u00e9.\n\u00c0 cet \u00e9gard, l\u2019analyse de trente entreprises performantes et en forte croissance r\u00e9alis\u00e9e par Kim et\nMauborgne (1997) est int\u00e9ressante. Cette \u00e9tude montre notamment que les entreprises r\u00e9ellement innova-trices ( a) refusent de consid\u00e9rer que les modes traditionnels de fonctionnement du march\u00e9 sont incontour-\nnables, ( b) rejettent l\u2019id\u00e9e que les pratiques de la concurrence constituent une r\u00e9f\u00e9rence oblig\u00e9e, et se\nconcentrent sur ( c) l\u2019objectif de cr\u00e9ation de valeur pour l\u2019acheteur en proposant ( d) une solution compl\u00e8te\n\u00e0 leurs probl\u00e8mes, et cela \u00e0 partir ( e) d\u2019une approche cr\u00e9ative qui remet \u00e0 plat les pratiques dominantes de\nl\u2019industrie ou du march\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence.\nSous l\u2019impulsion de ces entreprises innovatrices, une telle vision volontariste de la strat\u00e9gie a pour\neffet de faire cro\u00eetre la croissance de la demande primaire.\nUne m\u00e9thode d\u2019estimation de la demande primaire est propos\u00e9e \u00e0 l\u2019annexe Web 7.1.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3452, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6f20b743-d350-4e64-83fd-82ef63d5dffd": {"__data__": {"id_": "6f20b743-d350-4e64-83fd-82ef63d5dffd", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "3c9f1d6d-f156-44de-ba3a-03029e4746de", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "56fcd38ab55cd7360e00dd7d0739a4fc1b143189c5ef4311849c6bc9f8978585", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "331096c2-9a4d-436a-a0d4-28e4890dffc9", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "79828168ae4ff44b98c6b3df7ae3c5dd179ede81675593bec7ab52b26f2d235d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d7e34bf6-f22b-40fd-b8cf-a96ce328c6d9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "14efd6b768bdd541f5ebc96172baf4a1066db403afd185c2dbbcbfec91b78908", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 229\nLA RECHERCHE DES OPPORTUNIT\u00c9S DE D\u00c9VELOPPEMENT DE \nLA DEMANDE\nL\u2019\u00e9cart entre le niveau atteint de la demande primaire et le niveau du march\u00e9 potentiel mesure en\nquelque sorte le degr\u00e9 de d\u00e9veloppement ou de sous-d\u00e9veloppement d\u2019un march\u00e9. Plus cet \u00e9cart est\nimportant, plus le potentiel de d\u00e9veloppement de la demande primaire est \u00e9lev\u00e9 ; inversement, plus cet\u00e9cart est faible plus on est proche du niveau de saturation.\n2.1 L\u2019analyse des \u00e9carts entre demande actuelle et march\u00e9 potentiel\nWeber (1976) a d\u00e9velopp\u00e9 le cadre d\u2019analyse des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9crit \u00e0 la\n\ufb01gure 7.2. La surface totale du grand rectangle repr\u00e9sente le march\u00e9 potentiel absolu, le trait noir hori-zontal d\u00e9signe le niveau atteint par la demande primaire au temps t. Cet \u00e9cart entre demande primaireactuelle et le march\u00e9 potentiel absolu constitue un potentiel de d\u00e9veloppement pour l\u2019ensemble desentreprises op\u00e9rant sur ce march\u00e9. Ce d\u00e9\ufb01cit peut \u00eatre imputable \u00e0 plusieurs causes dont : une insuf\ufb01-sance dans les utilisations, une distribution trop faible, une inadaptation des produits. Ces \u00e9carts cons-tituent des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement.\nSource  : Weber, 1976.\nFigure 7.2 \u2013 Recherche des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement2\nMarch\u00e9 potentiel absolu\nDemande primaire actuelle\nVentes de l\u2019entrepriseCompl\u00e9ter la gamme de produits\n\u00c9tendre la distribution\nStimuler les utilisations\nAttaquer les concurrents\nD\u00e9fendre sa positionInsuffisance\ndes produits\nInsuffisance\nde la distribution\nInsuffisance\ndans les utilisations\nConcurrence", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1562, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d7e34bf6-f22b-40fd-b8cf-a96ce328c6d9": {"__data__": {"id_": "d7e34bf6-f22b-40fd-b8cf-a96ce328c6d9", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "70b84037-7639-47aa-8477-510f1df66c9f", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "23dc35651ad2fb5796d4a47a9a9ee4c7b89877901b57fc191a37fc8d3521530a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6f20b743-d350-4e64-83fd-82ef63d5dffd", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "56fcd38ab55cd7360e00dd7d0739a4fc1b143189c5ef4311849c6bc9f8978585", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4e62b79c-c01f-4e80-9c1a-30d559f9274a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "127a70354279e3d98bcf29bbf94d2ab19a0dcf6560f0d341c0d6d755a38ffe00", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "230 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\n2.1.1 Les faiblesses du taux d\u2019occupation ou de p\u00e9n\u00e9tration\nUne premi\u00e8re cause du d\u00e9\ufb01cit observ\u00e9 peut r\u00e9sider dans une trop faible utilisation du produit. Trois\nsituations peuvent s\u2019observer :\n\u2013 de nombreux utilisateurs potentiels sont non-utilisateurs ;\n\u2013des utilisateurs effectifs utilisent le produit irr\u00e9guli\u00e8rement ou tr\u00e8s rarement par rapport \u00e0 toutes les\noccasions d\u2019utilisation possibles ;\n\u2013 des utilisateurs effectifs utilisent le produit en quantit\u00e9 insuffisante par occasion d\u2019usage.\nIl s\u2019agit de trois situations diff\u00e9rentes et demandant des actions correctives distinctes. Corriger cet\n\u00e9tat de choses contribuera \u00e0 augmenter la demande primaire, ce qui b\u00e9n\u00e9\ufb01ciera \u00e0 toutes les entreprises\nop\u00e9rant sur ce march\u00e9.\n2.1.2 Les faiblesses du r\u00e9seau de distribution\nUne deuxi\u00e8me cause possible du d\u00e9\ufb01cit peut \u00eatre l\u2019insuf\ufb01sance de couverture du march\u00e9 par le\nr\u00e9seau de distribution. Trois situations peuvent s\u2019observer.\n\u2013 une couverture insuffisante lorsque le produit n\u2019est pas distribu\u00e9 dans toutes les zones g\u00e9ographi-\nques souhait\u00e9es ;\n\u2013 une intensit\u00e9 de distribution insuffisante lorsque le produit est pr\u00e9sent dans le r\u00e9seau mais dans un\nnombre de points de vente trop faible ;\n\u2013 une exposition insuffisante lorsque le produit est mal pr\u00e9sent\u00e9 ou mal valoris\u00e9 sur le lieu de vente.\nLa demande du produit peut \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9e du fait de cette distribution inad\u00e9quate.\nAm\u00e9liorer la pr\u00e9sence du produit est une condition pr\u00e9alable \u00e0 toute action de stimulation de la\ndemande.\n2.1.3 L\u2019inadaptation des produits\nLa troisi\u00e8me cause possible du d\u00e9\ufb01cit observ\u00e9 peut \u00eatre plus fondamentale : une inadaptation des\nproduits existants aux diff\u00e9rentes situations de consommation ou aux attentes des acheteurs. Ici \u00e9gale-ment, plusieurs cas peuvent se pr\u00e9senter, chacun demandant des actions correctives adapt\u00e9es :\n\u2013une inadaptation de la taille du produit. Le crit\u00e8re de taille peut se d\u00e9finir suivant trois dimensions :\nla \u00ab quantit\u00e9 \u00bb du contenant pour des produits de consommation tels que les boissons ou lesd\u00e9tergents ; la \u00ab capacit\u00e9 \u00bb pour des produits tels que des r\u00e9frig\u00e9rateurs ou des ordinateurs et la\u00ab puissance \u00bb pour des voitures ou des machines-outils industrielles. Le simple fait de mettre sur lemarch\u00e9 un produit d\u2019une taille diff\u00e9rente permet parfois de rencontrer de nouvelles situations deconsommation ;\n\u2013une inadaptation des options disponibles. Des options peuvent \u00eatre offertes par l\u2019entreprise qui \u00e9lar-git ainsi le march\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une adaptation du produit aux exigences de certains groupes d\u2019acheteurs.Le march\u00e9 automobile pratique couramment cette strat\u00e9gie en d\u00e9clinant un mod\u00e8le de base ;\n\u2013une inadaptation du style, de la couleur, du go\u00fbt ou du parfum. Les styles et les couleurs sont descaract\u00e9ristiques essentielles pour les produits textiles, les chaussures, les voitures ; les parfums etles go\u00fbts pour les boissons et les produits alimentaires (potages, desserts) ;\n\u2013une inadaptation de la forme. Par forme du produit, on entend ici sa conception (poudre, tablette,liquide) ; son mode op\u00e9ratoire (essence ou \u00e9lectricit\u00e9 pour les tondeuses \u00e0 gazon) ; sa conception(huile v\u00e9g\u00e9tale ou animale) ; son conditionnement (verre consign\u00e9, plastique jetable, plastique r\u00e9uti-lisable, carton, bo\u00eete m\u00e9tallique) ;", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3287, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4e62b79c-c01f-4e80-9c1a-30d559f9274a": {"__data__": {"id_": "4e62b79c-c01f-4e80-9c1a-30d559f9274a", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4aee6cf4-8dda-4282-9c13-ad10d4ba4a3f", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "523a5dadbe82306380e99fa704c9336f27f9810b1b26c38e0aab822ec0bd3261", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d7e34bf6-f22b-40fd-b8cf-a96ce328c6d9", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "23dc35651ad2fb5796d4a47a9a9ee4c7b89877901b57fc191a37fc8d3521530a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d98dea82-8dce-4d7c-a95a-85731becc45c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ddec4feeab792d268a916d0e4ec5f948d31847a053bb3bfe063950de19d83d44", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 231\n\u2013une inadaptation de la qualit\u00e9. Certaines entreprises offrent une gamme compl\u00e8te de mod\u00e8les, du\nbas de gamme au haut de gamme. Cette gamme de produits est diff\u00e9renci\u00e9e non seulement en termesde qualit\u00e9, mais \u00e9galement en termes de prix, ce qui permet \u00e0 la marque d\u2019atteindre tout le march\u00e9.\nChacune de ces inadaptations constitue en fait une opportunit\u00e9 de d\u00e9veloppement gr\u00e2ce \u00e0 une poli-\ntique de produit d\u2019innovation ou de diff\u00e9renciation adapt\u00e9e.\n2.2 La recherche d\u2019un m\u00e9ta-march\u00e9\nLe concept de m\u00e9ta-march\u00e9 est \u00e0 la cl\u00e9 du concept de marketing relationnel qui vise \u00e0 augmenter\n\u00ab la part du client \u00bb en lui offrant plus de produits diff\u00e9rents autour du premier produit achet\u00e9 selon leprincipe de la vente crois\u00e9e. Les entreprises cherchent \u00e0 \u00e9tablir un partenariat avec leurs clients pourcr\u00e9er une relation plus ample et \u00e0 plus long terme. L\u2019id\u00e9e s\u2019inscrit dans le cadre plus g\u00e9n\u00e9ral del\u2019orientation march\u00e9 qui est d\u2019offrir une \u00ab solution \u00e0 un probl\u00e8me \u00bb et dans celui du marketing rela-tionnel qui recherche les ventes crois\u00e9es.\nDes m\u00e9ta-march\u00e9s \ufb02eurissent, principalement sur Internet qui est un support id\u00e9al pour rassembler\ndes offres diverses autour d\u2019un probl\u00e8me central aux yeux du client mais qui aura recours \u00e0 des four-nisseurs diversi\ufb01\u00e9s :\n\u00ab Tout autour du mariage : la salle, le traiteur, le photographe, la robe, le voyage de noces\u2026 \u00bb (ceremo-\nnie.be, theknot.com), \u00ab tout autour du d\u00e9m\u00e9nagement : le d\u00e9m\u00e9nageur, l\u2019assurance, le changementd\u2019adresse, les formalit\u00e9s administratives \u00bb (jedemenage.com), ou encore \u00ab tout pour les scouts : lesendroits de camps, les meilleurs totems, les formations\u2026 \u00bb (taboo.be).\nLes b\u00e9n\u00e9\ufb01ces d\u2019un m\u00e9ta-march\u00e9 sont importants et ce, pour les deux parties\n\u2013le concept est parfaitement align\u00e9 sur le point de vue de l\u2019acheteur et donc facilite la\ncommunication ;\n\u2013 il lui offre une solution compl\u00e8te et en un seul endroit, \u00e0 un probl\u00e8me complexe ;\n\u2013le revenu potentiel d\u2019un m\u00e9ta-march\u00e9 est toujours plus important que celui d\u2019un produit-march\u00e9\nisol\u00e9 ;\n\u2013il permet \u00e0 la firme d\u2019offrir une solution compl\u00e8te au client, et d\u00e8s lors de construire une exclusivit\u00e9,une fid\u00e9lit\u00e9 et une confiance ;\n\u2013 il permet d\u2019identifier qui sont les concurrents indirects et potentiels.\nLa mise sur pied d\u2019un m\u00e9ta-march\u00e9 est trait\u00e9e dans l\u2019encadr\u00e9 7.1.\nENCADR\u00c9  7.1  : Comment construire un m\u00e9ta-march\u00e9 ?\n\u2013 Ne d\u00e9\ufb01nissez pas votre march\u00e9 en termes de cat\u00e9gorie de produit (automobile, jouet, membrane de\nbitume).\n\u2013 R\u00e9f\u00e9rez-vous au r\u00e9sultat g\u00e9n\u00e9rique que le client veut obtenir (mobilit\u00e9 individuelle, \u00e9du-musement, \u00e9tan-\nch\u00e9it\u00e9).\n\u2013 Cr\u00e9ez le m\u00e9ta-march\u00e9 en reproduisant les associations mentales que le client fait autour du besoin\ncentral (\u00ab tout pour \u00bb le transport, l\u2019enfant, la maison).\n\u2013 Si n\u00e9cessaire, augmentez les capacit\u00e9s internes de l\u2019entreprise en vous associant avec les partenaires\nad\u00e9quats.\n\u2013 Pr\u00e9sentez au client la solution compl\u00e8te.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2914, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d98dea82-8dce-4d7c-a95a-85731becc45c": {"__data__": {"id_": "d98dea82-8dce-4d7c-a95a-85731becc45c", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "01cc8309-e715-4c92-b0e0-eb9684f0d24e", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "7e536fb41c2891e135f328215595c7674ca77774a08d8481a158b85345a5c205", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4e62b79c-c01f-4e80-9c1a-30d559f9274a", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "523a5dadbe82306380e99fa704c9336f27f9810b1b26c38e0aab822ec0bd3261", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "74f221ca-44ba-4be5-869b-c1a6490bce57", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5105266cf7b0dd2fa7dc0dfe9089bf6ce13dbc2ac9c1de44df026ed586801723", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "232 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\n2.3 Les dimensions qualitatives de l\u2019attractivit\u00e9\nL\u2019attractivit\u00e9 d\u2019un segment ne se mesure pas seulement en termes quantitatifs, c\u2019est-\u00e0-dire par r\u00e9f\u00e9-\nrence aux seules donn\u00e9es \u00e9conomiques, mais \u00e9galement par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des indicateurs qualitatifs tels\nque ceux pr\u00e9sent\u00e9s dans la \ufb01gure 7.3.\nFigure 7.3 \u2013 Principaux indicateurs d\u2019attractivit\u00e9 d\u2019un segment\nUn segment peut \u00eatre attractif du fait par exemple de l\u2019absence de concurrent puissant et bien orga-\nnis\u00e9. L\u2019entr\u00e9e sur le march\u00e9 est facilit\u00e9e de ce fait. De m\u00eame, un march\u00e9 qui repr\u00e9sente un potentiel devente tr\u00e8s important peut ne pas \u00eatre tr\u00e8s attrayant si l\u2019accessibilit\u00e9 au r\u00e9seau de distribution est dif\ufb01-\ncile en raison d\u2019une mauvaise logistique (transport, cha\u00eene du froid\u2026). Cas par cas, il importe doncd\u2019identi\ufb01er les indicateurs d\u2019attractivit\u00e9 pertinents. C\u2019est au syst\u00e8me d\u2019information marketing (SIM)de l\u2019entreprise de prendre ensuite le relais et de s\u2019organiser pour collecter les informations n\u00e9cessai-res.\nLE MOD\u00c8LE DU CYCLE DE VIE D\u2019UN PRODUIT\nLe march\u00e9 potentiel mesure l\u2019importance de l\u2019opportunit\u00e9 \u00e9conomique que repr\u00e9sente un produit-\nmarch\u00e9. Cette premi\u00e8re dimension de l\u2019attractivit\u00e9, essentiellement quantitative, doit se compl\u00e9terd\u2019une \u00e9valuation dynamique  d\u00e9crivant sa dur\u00e9e de vie, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9volution de la demande poten-\ntielle dans le temps. Pour d\u00e9crire cette \u00e9volution, on se r\u00e9f\u00e8re habituellement au mod\u00e8le du cycle devie du produit (CVP) qui d\u00e9crit le cycle d\u2019un produit par une fonction logistique en forme de \u00ab S \u00bb. Ondistingue cinq phases dans ce cycle : une phase de d\u00e9collage (introduction), une phase exponentielle(croissance), une phase de turbulence (croissance d\u00e9croissante), une phase stationnaire (maturit\u00e9-satu-INDICATEURS\nD\u2019ATTRACTIVIT\u00c9\nAttraits\ndu march\u00e9Intensit\u00e9\nconcurrentielleAccessibilit\u00e9\ndu march\u00e9\n\u2013 Taille du march\u00e9\n\u2013 Taux de croissance\u2013 Pouvoir d\u2019achat\u2013 Cycle de vie\u2013 /\u2026/\u2013 Nombre de concurrents\u2013 Niveau des prix\u2013 Force des substituts\u2013 Force des concurrents\u2013 /\u2026/\u2013 R\u00e9seaux\u2013 \u00c9ducation\u2013 Technologie\u2013 M\u00e9dias\u2013 /\u2026/\n3", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2071, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "74f221ca-44ba-4be5-869b-c1a6490bce57": {"__data__": {"id_": "74f221ca-44ba-4be5-869b-c1a6490bce57", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "e4ebe0f6-c5ca-4a0e-a185-bff529c15519", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "c7d5d206733f30a389bbd64b53643b9d0a3225dac1325f61cbbb8efc329e62a4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d98dea82-8dce-4d7c-a95a-85731becc45c", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "7e536fb41c2891e135f328215595c7674ca77774a08d8481a158b85345a5c205", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ad59d1a2-5c72-4ef7-805e-b292160b5969", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3022c346b7cc76d503fceb4dc0e16409e36be4afd10aa59ebc9e65d6246b8027", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 233\nration) et une phase de d\u00e9clin (terminaison ou p\u00e9tri\ufb01cation). La courbe repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la \ufb01gure 7.4\nd\u00e9crit l\u2019allure id\u00e9alis\u00e9e d\u2019un cycle de vie de produit.\nFigure 7.4 \u2013 Le mod\u00e8le id\u00e9alis\u00e9 du cycle de vie d\u2019un produit-march\u00e9\n3.1 Les d\u00e9terminants du cycle de vie d\u2019un produit\nUne question pr\u00e9liminaire se pose d\u00e8s que l\u2019on \u00e9voque le mod\u00e8le du cycle de vie d\u2019un produit. Que\nfaut-il entendre par produit ? une cat\u00e9gorie de produits (les ordinateurs) ? une forme particuli\u00e8re de\nproduit dans sa cat\u00e9gorie (les micro-ordinateurs) ? un mod\u00e8le sp\u00e9ci\ufb01que (les ordinateurs portables) ?Une marque d\u00e9termin\u00e9e (la marque Compaq) ?\nSans rejeter pour autant les autres domaines d\u2019application possibles du mod\u00e8le du cycle vital, nous\npensons que le mod\u00e8le du CVP est le plus utile au niveau de l\u2019analyse du cycle de vie d\u2019un produit-\nmarch\u00e9. C\u2019est ce niveau d\u2019analyse de la demande primaire, on l\u2019a vu plus haut, qui colle le mieux \u00e0 la\nr\u00e9alit\u00e9 des comportements d\u2019achat. C\u2019est \u00e9galement l\u00e0 que l\u2019on peut s\u2019attendre \u00e0 trouver les pro\ufb01ls lesmieux d\u00e9\ufb01nis, puisque l\u2019unit\u00e9 d\u2019analyse est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9limit\u00e9e : une solution \u00e0 un besoin d\u2019ungroupe de clients. Un m\u00eame produit peut donc avoir un pro\ufb01l de cycle de vie diff\u00e9rent selon les\nmarch\u00e9s g\u00e9ographiques, voire m\u00eame selon les segments au sein du m\u00eame march\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence. \u00c0chaque produit-march\u00e9 peut correspondre un cycle de vie distinct. Dans cette optique, le cycle de viere\ufb02\u00e8te donc non seulement l\u2019\u00e9volution du produit (une offre), mais \u00e9galement celle du march\u00e9 auquelil est destin\u00e9 (une demande). L\u2019une est largement d\u00e9termin\u00e9e par la technologie, l\u2019autre par lademande primaire et ses d\u00e9terminants.\n3.1.1 Le cycle de vie d\u2019un produit-march\u00e9\nPour un produit-march\u00e9, ou pour une classe de produits, c\u2019est essentiellement la demande primaire\nqui est en cause et les facteurs les plus d\u00e9terminants de son \u00e9volution sont, d\u2019une part, des variablesd\u2019environnement hors contr\u00f4le et, d\u2019autre part, la pression marketing de l\u2019industrie. Les facteurs horscontr\u00f4le les plus importants sont tout d\u2019abord l\u2019\u00e9volution de la technologie qui favorise le d\u00e9veloppe-Demande primaire\nTemps R & DIntroductionCroissanceTurbulenceMaturit\u00e9\n   /\u2026/D\u00e9clin", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2221, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ad59d1a2-5c72-4ef7-805e-b292160b5969": {"__data__": {"id_": "ad59d1a2-5c72-4ef7-805e-b292160b5969", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "607d1472-3588-4a65-be79-fe2f5550ec96", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "3b275f4c40a3b3628ae7f196e31cad0a6eadc05cd57b69e5164803d675e0e2d1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "74f221ca-44ba-4be5-869b-c1a6490bce57", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "c7d5d206733f30a389bbd64b53643b9d0a3225dac1325f61cbbb8efc329e62a4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8519aa00-1f11-4397-901b-12fac0e8df32", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f5207ec2449326e804a568c5346deb7c66b909745e6a4782ac4f693c9e0c9615", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "234 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\nment de produits nouveaux plus performants de production, qui rendent certains produits inadapt\u00e9s au\nmarch\u00e9 et qui en appellent d\u2019autres.\nCes facteurs se retrouvent dans tous les domaines, ce qui n\u2019exclut nullement l\u2019existence de cycles de\nvie tr\u00e8s longs pour certaines cat\u00e9gories de produits mieux prot\u00e9g\u00e9es que d\u2019autres. Aucune industrien\u2019est toutefois vraiment \u00e0 l\u2019abri de changements technologiques, tels que ceux observ\u00e9s dans lesmarch\u00e9s des montres, du textile, du sucre, du cuir, de la sid\u00e9rurgie, etc. En plus de ces facteurs horscontr\u00f4le, on a vu plus haut que la pression marketing totale du secteur in\ufb02uence \u00e9galement la demandeprimaire, du moins aux premiers stades de son d\u00e9veloppement, lorsqu\u2019elle est expansible. C\u2019est ledynamisme des \ufb01rmes en pr\u00e9sence qui fait \u00e9voluer un march\u00e9, le d\u00e9veloppe et \u00e9ventuellement lerelance par des innovations de rupture ou par des modi\ufb01cations apport\u00e9es au produit. Le pro\ufb01l duCVP n\u2019est donc pas in\ufb02exible. L\u2019examen des travaux empiriques r\u00e9alis\u00e9s dans ce domaine a\ufb01n dev\u00e9ri\ufb01er la validit\u00e9 du mod\u00e8le du CVP montre en effet l\u2019existence d\u2019une grande vari\u00e9t\u00e9 de pro\ufb01ls diff\u00e9-rents. Sur le th\u00e8me du cycle de vie, voir notamment : Cox (1967), Polli et Cook (1969), Rink et Swan(1979), Swan et Rink (1982), Tellis et Crawford (1981).\nFigure 7.5 \u2013 Le cycle de vie de produits de l\u2019audio en France\n3.2 Les implications strat\u00e9giques et op\u00e9rationnelles du cycle de vie \nd\u2019un produit-march\u00e9\nLe fait que la demande primaire connaisse une \u00e9volution diff\u00e9renci\u00e9e dans le temps a d\u2019importantes\nimplications sur la strat\u00e9gie marketing \u00e0 adopter \u00e0 chacune des phases du cycle de vie. On peut iden-ti\ufb01er quatre implications principales :\n\u2013 l\u2019environnement \u00e9conomique et concurrentiel est diff\u00e9rent \u00e0 chaque phase ;\n\u2013l\u2019objectif strat\u00e9gique prioritaire doit \u00eatre red\u00e9fini \u00e0 chaque phase ;\n\u2013 la structure des co\u00fbts et du profit est diff\u00e9rente \u00e0 chaque phase ;\u2013 le programme de marketing doit \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 chaque phase du CVP.8080\n70 75 80 85 9070\n605040302010\n0\nTemps33 tours\nCassettes45 tours\nCDDemande en unit\u00e9s", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2085, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8519aa00-1f11-4397-901b-12fac0e8df32": {"__data__": {"id_": "8519aa00-1f11-4397-901b-12fac0e8df32", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "de5dfc0e-360d-4ab0-840a-633ea4ec31d8", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "0d46ea4f1f0fee0b02e472eacfb695bd98930249ef248a49e4aa5d22c0cab7d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ad59d1a2-5c72-4ef7-805e-b292160b5969", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "3b275f4c40a3b3628ae7f196e31cad0a6eadc05cd57b69e5164803d675e0e2d1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b244f09f-6002-4ffa-8b4e-c336f5bc2802", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5e7aab9a1f219cdbae90d9381b945fdb1cd236e79bc7dcfb9f643679889f8d4f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 235\nLe raccourcissement des cycles de vie des produits sous l\u2019impulsion des changements technologi-\nques constitue un d\u00e9\ufb01 majeur pour les entreprises qui disposent de moins en moins de temps pour\nrentabiliser les investissements consentis.\n3.2.1 La phase d\u2019introduction\nEn phase d\u2019introduction, le mod\u00e8le pr\u00e9voit une \u00e9volution relativement lente des ventes du produit\n(pas toujours) et cela en raison de l\u2019impact de quatre groupes de facteurs propres \u00e0 l\u2019environnement :\n\u2013des probl\u00e8mes de mise au point technologique  peuvent se poser \u00e0 l\u2019entreprise qui ne ma\u00eetrise pas\nencore totalement le processus de fabrication du nouveau produit. En outre, des incertitudes peuventsubsister sur le proc\u00e9d\u00e9 ou sur la technologie qui l\u2019emportera. De ce fait, l\u2019entreprise ne peut ou neveut alimenter le march\u00e9 au rythme n\u00e9cessaire ;\n\u2013la distribution, particuli\u00e8rement la grande distribution, peut se montrer r\u00e9ticente \u00e0 r\u00e9f\u00e9rencer unproduit qui n\u2019a pas encore fait ses preuves et pratiquer un attentisme prudent. De m\u00eame, le distribu-teur industriel doit se familiariser avec le produit, ses caract\u00e9ristiques techniques, ses applicationsprincipales\u2026 ;\n\u2013les acheteurs potentiels peuvent \u00eatre lents \u00e0 modifier leurs habitudes de consommation ou de\nproduction, en raison des co\u00fbts que suppose l\u2019adoption de l\u2019innovation. Seuls les plus r\u00e9ceptifs \u00e0l\u2019innovation adopteront \u00e9ventuellement le produit, dans la mesure o\u00f9 ce groupe est inform\u00e9 del\u2019existence de l\u2019innovation ;\n\u2013un quatri\u00e8me facteur d\u2019environnement est la concurrence. En g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019entreprise innovatrice estseule sur le march\u00e9, sans concurrent direct, du moins pour une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e dont la longueurva d\u00e9pendre du degr\u00e9 de protection de l\u2019innovation. La concurrence de produits de substitution peuttoutefois \u00eatre tr\u00e8s forte et ralentir \u00e9galement le d\u00e9veloppement de la demande primaire.\nCette phase se caract\u00e9rise par un haut degr\u00e9 d\u2019incertitude : \u00e9tant donn\u00e9 que la technologie est encore\nen \u00e9volution, les concurrents ne sont pas connus, le march\u00e9 est mal d\u00e9limit\u00e9 et l\u2019information fait cruel-lement d\u00e9faut. Plus l\u2019innovation introduit une rupture, plus l\u2019incertitude sera grande. Comme le sugg\u00e8-rent les exemples de CVP pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la \ufb01gure 7.6, la phase d\u2019introduction a tendance \u00e0 se raccourcir au\ufb01l des ann\u00e9es, le record \u00e9tant d\u00e9tenu en t\u00e9l\u00e9communication par l\u2019ADSL et par l\u2019Internet.\nUne estimation de la longueur de la phase d\u2019introduction est capitale au moment du lancement, \u00e9tant\ndonn\u00e9 qu\u2019\u00e0 ce stade les cash-\ufb02ows sont fortement n\u00e9gatifs :\n\u2013les d\u00e9penses de marketing destin\u00e9es \u00e0 stimuler la distribution et \u00e0 informer le march\u00e9 sont \u00e9lev\u00e9es\net repr\u00e9sentent une part tr\u00e8s importante du chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 ;\n\u2013 les co\u00fbts de production sont \u00e9galement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s en raison du faible volume produit ;\n\u2013les amortissements des investissements et des d\u00e9penses de R&D p\u00e8sent lourdement sur la rentabi-\nlit\u00e9.\nTous ces facteurs font du lancement d\u2019un produit nouveau une op\u00e9ration \u00e0 haut risque \ufb01nancier. Plus\ncourte est cette phase, mieux s\u2019en porte l\u2019entreprise. La dur\u00e9e de la phase d\u2019introduction sera fonctionde la r\u00e9ceptivit\u00e9 des acheteurs potentiels, laquelle peut \u00eatre \u00e9valu\u00e9e en se r\u00e9f\u00e9rant aux facteurs reprisci-apr\u00e8s (voir aussi le chapitre 11).\n\u2013 l\u2019importance de l\u2019avantage relatif procur\u00e9 par le nouveau produit ;\n\u2013 l\u2019absence de co\u00fbts de transfert \u00e9lev\u00e9s pour le client ;\u2013la compatibilit\u00e9 du produit avec les modes de consommation ou de production ;\n\u2013 le caract\u00e8re manifeste de l\u2019avantage. Est-il rapidement per\u00e7u et compris par le groupe cible ?\u2013 la possibilit\u00e9 d\u2019essayer le produit nouveau ;", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3606, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b244f09f-6002-4ffa-8b4e-c336f5bc2802": {"__data__": {"id_": "b244f09f-6002-4ffa-8b4e-c336f5bc2802", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "36c4bdf2-ea86-412b-b096-c03f150914e5", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "9d3eb2d6f8b92a49317e7342b517dc81f0818629e42ed3371fa07ea6952307bd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8519aa00-1f11-4397-901b-12fac0e8df32", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "0d46ea4f1f0fee0b02e472eacfb695bd98930249ef248a49e4aa5d22c0cab7d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0d68b656-90af-4bc6-8a39-8affa2e0c2c2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "085bf05e13249a695475fcff7ab232c9ca2c1177e50774fc24be2c6db3dc22e9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "236 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\nSource : Belgacom \u2013 Michael Fox et Forbes Magazine , Mor.\nFigure 7.6 \u2013  Exemple de phase d\u2019introduction/croissance des diff\u00e9rents produits\n\u2013 les incertitudes associ\u00e9es \u00e0 l\u2019innovation ;\n\u2013 la pression de la concurrence qui incite un client industriel \u00e0 adopter l\u2019innovation.\nEn phase d\u2019introduction, l\u2019objectif strat\u00e9gique prioritaire pour l\u2019innovateur est de cr\u00e9er la demande\nprimaire aussi rapidement que possible a\ufb01n de sortir de cette phase d\u2019incertitude. Cet objectif g\u00e9n\u00e9ral\nva se traduire par les pr\u00e9occupations suivantes :\n\u2013stimuler la demande primaire ;\n\u2013 avertir de l\u2019existence du produit et informer le march\u00e9 des avantages apport\u00e9s par l\u2019innovation ;\n\u2013 inciter les acheteurs \u00e0 essayer le produit ;\u2013 introduire le produit dans les r\u00e9seaux de distribution ; \u2013 opter plut\u00f4t pour un ciblage indiff\u00e9renci\u00e9.\nEn phase 1 du CVP, les objectifs prioritaires sont donc principalement des objectifs d\u2019information et\nd\u2019\u00e9ducation du march\u00e9. Pour atteindre ces objectifs, le programme de marketing op\u00e9rationnel mettra\nl\u2019accent sur les points suivants :\n\u2013une conception basique du produit ;\n\u2013 une distribution s\u00e9lective voire exclusive ;\n\u2013 la possibilit\u00e9 de pratiquer des prix \u00e9lev\u00e9s du fait de la faible \u00e9lasticit\u00e9 de la demande ;\u2013 un programme de communication informative.\nDiff\u00e9rentes strat\u00e9gies de lancement peuvent \u00eatre adopt\u00e9es, particuli\u00e8rement en ce qui concerne la\npolitique de prix. Le dilemme entre prix de p\u00e9n\u00e9tration et prix d\u2019\u00e9cr\u00e9mage est particuli\u00e8rement aigu\ndans cette phase. Ce probl\u00e8me sera examin\u00e9 plus en d\u00e9tail au chapitre sur les prix.0 20 40 60 80Automobile\n1886T\u00e9l\u00e9phone\n1876\u00c9lectricit\u00e9\n1873T\u00e9l\u00e9vision\n1926\nRadio\n1905\nInternet\n1975 Acc\u00e8s rapide\n\u00e0 l\u2019Internet\n(ADSL)\n1975VCR\n1952\n100 12080100 %\n60\n4020\n0Nombre d\u2019ann\u00e9e depuis l\u2019introduction% de m\u00e9nages utilisateurs (USA)", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1832, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0d68b656-90af-4bc6-8a39-8affa2e0c2c2": {"__data__": {"id_": "0d68b656-90af-4bc6-8a39-8affa2e0c2c2", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "13", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "9711d08f-63eb-4071-ab1e-4de485bfa9cb", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "13", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "83fb18fceea2f64dec8a48b6c61200e48979d868d973a2b12cf50fee51124b31", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b244f09f-6002-4ffa-8b4e-c336f5bc2802", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "9d3eb2d6f8b92a49317e7342b517dc81f0818629e42ed3371fa07ea6952307bd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b5b1e897-f023-4a33-9c6e-7b8446653704", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "726e664724c8af8e14619d9a181155a1cd74bd3394a7df036f80de6083ab537f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 237\n3.2.2 La phase de croissance\nSi le produit passe avec succ\u00e8s le test de l\u2019introduction sur le march\u00e9, il entre dans la phase de crois-\nsance caract\u00e9ris\u00e9e par un d\u00e9veloppement rapide de la demande. Selon le mod\u00e8le du CVP, les causes de\ncette croissance sont les suivantes :\n\u2013les premiers utilisateurs satisfaits r\u00e9p\u00e8tent leurs achats et influencent les autres utilisateurs poten-\ntiels par une communication de bouche-\u00e0-oreille ; le taux d\u2019occupation du march\u00e9 augmenterapidement ;\n\u2013la disponibilit\u00e9 du produit  dans les points de distribution lui donne une visibilit\u00e9 qui favorise \u00e9gale-\nment sa diffusion dans le march\u00e9 ;Tableau 7.1(a) \u2013 Environnement, choix strat\u00e9giques et op\u00e9rationnels selon la phase du cycle de vie\nPhase Introduction Croissance\nEnvironnement\n1. Caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9ralesForte incertitude\nHaut risque \ufb01nancierNombreux nouveaux concurrents entrants\n2. Demande \u00c9volution lente mais expansible\u2013 technologie d\u00e9butante\u2013 distribution r\u00e9ticenteExpansible et fortement croissante\u2013 meilleure disponibilit\u00e9 (par expansion de la distribution)\u2013 nouveaux concurrents\u2013 diffusion de la technologie (par imitation)\n3. Acheteurs Innovateurs (pionniers) et adopteurs pr\u00e9co-\nces\u2013 r\u00e9sistance au changement\u2013 faible connaissance du produit et/ou de son usageMajorit\u00e9 pr\u00e9coce\u2013 meilleure connaissance (bouche \u00e0 oreille)\u2013 d\u00e9sir d\u2019essayer\u2013 con\ufb01ance dans le produit\n4. Concurrence Limit\u00e9e\nMonopole temporaireCroissante mais paci\ufb01que car demande expansible\nObjectifs strat\u00e9gi-ques prioritairesStimuler la demande primaireInformer de l\u2019existence du produit et de ses avantages (notori\u00e9t\u00e9)\nInciter \u00e0 l\u2019essai du produitP\u00e9n\u00e9trer le r\u00e9seau de distribution r\u00e9ticentChoisir un ciblage indiff\u00e9renci\u00e9D\u00e9velopper ce march\u00e9 expansibleMaximiser le taux d\u2019occupationCr\u00e9er image de marqueChercher un positionnement porteurRenforcer la distributionChoisir un ciblage concentr\u00e9\nProgramme op\u00e9rationnel  \n1. ProduitProduit de baseGamme limit\u00e9eExtension de gamme et services ajout\u00e9s(ajouter des caract\u00e9ristiques)\n2. Distribution S\u00e9lective voire exclusive Intensive\n3. Prix \u00c9lasticit\u00e9 de la demande primaire faible (r\u00e9soudre le dilemme prix de p\u00e9n\u00e9tra-tion/prix d\u2019\u00e9cr\u00e9mage)\u00c9lasticit\u00e9 de la demande primaire \u00e9lev\u00e9e (r\u00e9duire les prix vers la p\u00e9n\u00e9tration si pas d\u00e9j\u00e0 fait)\n4. Communication Informative (notori\u00e9t\u00e9) PositionnementImage de marque", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2359, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b5b1e897-f023-4a33-9c6e-7b8446653704": {"__data__": {"id_": "b5b1e897-f023-4a33-9c6e-7b8446653704", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "14", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "a8397c4a-d923-42fb-a133-e4718a6f271f", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "14", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "c1baa03b093b49757aefeaace328f5317f12d89b908b898788ead0beda96bbf3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0d68b656-90af-4bc6-8a39-8affa2e0c2c2", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "13", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "83fb18fceea2f64dec8a48b6c61200e48979d868d973a2b12cf50fee51124b31", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "85733264-7aaa-4624-8437-fa8b8a33086c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9f1c334730f0e654292e93d26a365320b431bfb3983db528fe5caeb5ff8d4a4d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "238 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\n\u2013l\u2019entr\u00e9e de concurrents nouveaux a pour effet d\u2019augmenter la pression marketing totale sur la\ndemande \u00e0 un moment o\u00f9 celle-ci est expansible (voir la figure 7.1).\nUne caract\u00e9ristique importante de cette phase est la baisse r\u00e9guli\u00e8re des co\u00fbts de production du fait\nde l\u2019augmentation du volume fabriqu\u00e9 et de l\u2019effet d\u2019exp\u00e9rience qui commence \u00e0 se manifester. Les\nprix ont tendance \u00e0 baisser, ce qui permet de couvrir progressivement la totalit\u00e9 du march\u00e9 potentiel.Les d\u00e9penses de marketing se r\u00e9partissent donc sur un chiffre d\u2019affaires plus important. Les cash-\ufb02ows deviennent positifs.\nLes caract\u00e9ristiques de l\u2019environnement \u00e9conomique et concurrentiel changent rapidement :\n\u2013 le chiffre d\u2019affaires se d\u00e9veloppe \u00e0 un taux croissant ;\n\u2013 le groupe cible est maintenant le segment des r\u00e9ceptifs pr\u00e9coces ;\u2013de nouveaux concurrents entrent en grand nombre dans le march\u00e9 ;\n\u2013 la technologie est largement diffus\u00e9e.\nSource : Le Figaro \u00c9conomie , 29 octobre 2003.\nPour faire face \u00e0 cette situation nouvelle, les objectifs strat\u00e9giques prioritaires du marketing doivent\n\u00e9galement changer et deviennent :\n\u2013 \u00e9tendre et d\u00e9velopper le march\u00e9, la demande \u00e9tant expansible ;\n\u2013 maximiser le taux d\u2019occupation du march\u00e9 ;\u2013 construire une image de marque forte bas\u00e9e sur un positionnement ;\u2013 rechercher un positionnement porteur ;\u2013renforcer la distribution ;\n\u2013 choisir un ciblage concentr\u00e9.\nPour atteindre ces nouveaux objectifs, le programme marketing op\u00e9rationnel sera modi\ufb01\u00e9 de la\nmani\u00e8re suivante :\n\u2013 am\u00e9liorer le produit, notamment en ajoutant des caract\u00e9ristiques ;\n\u2013 adopter une distribution intensive et multiplier les r\u00e9seaux de distribution ;\u2013r\u00e9duire les prix pour atteindre de nouveaux groupes d\u2019acheteurs ;\n\u2013adopter une communication guid\u00e9e par le positionnement choisi et visant \u00e0 cr\u00e9er une image de\nmarque.\nL\u2019objectif de d\u00e9velopper la demande primaire implique g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019importants moyens \ufb01nan-\nciers, alors que le seuil d\u2019\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral n\u2019est pas n\u00e9cessairement atteint, m\u00eame si le cash \ufb02ow estENCADR\u00c9  7.2  : La photo argentique balay\u00e9e par le num\u00e9rique en 1999\nJamais dans l\u2019histoire de l\u2019\u00e9lectronique de loisirs, on avait vu un basculement de la demande aussi rapide\nentre deux technologies. Les ventes qui ont d\u00e9coll\u00e9 en France depuis 1999 et ont plus que doubl\u00e9 tous les\nans, devraient atteindre le chiffre de 2,2 millions d\u2019exemplaires en 2003 et 3,5 millions l\u2019ann\u00e9e prochaineselon les derni\u00e8res estimations de GFK : la distribution a \u00e9videmment accompagn\u00e9 cet engouement : si en2001, les appareils photo argentiques occupaient encore 75 % de l\u2019espace d\u00e9di\u00e9 au rayon photo de laFnac et le num\u00e9rique 25 %, la proportion est exactement invers\u00e9e aujourd\u2019hui.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2716, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "85733264-7aaa-4624-8437-fa8b8a33086c": {"__data__": {"id_": "85733264-7aaa-4624-8437-fa8b8a33086c", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "15", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "43e322b3-8961-4ecf-ac44-efc0713c6b68", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "15", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "9a9e277771105e123c738ee9889474a417aad1394dec6ed1706a59a507585f69", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b5b1e897-f023-4a33-9c6e-7b8446653704", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "14", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "c1baa03b093b49757aefeaace328f5317f12d89b908b898788ead0beda96bbf3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "016ba185-a3c8-4419-b3cd-f0e2be460994", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f83822e8c575fa296df3cf3ca5d68dc8d23e877cafc681ae807a6edc3e3b6552", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 239\npositif et si la rentabilit\u00e9 va en s\u2019am\u00e9liorant. L\u2019entreprise qui op\u00e8re dans ce type de march\u00e9 doit avoir\nune base \ufb01nanci\u00e8re solide pour \ufb01nancer la croissance.\nDans cette phase, m\u00eame si les concurrents en pr\u00e9sence sont nombreux, le climat concurrentiel reste\npaci\ufb01que, puisque la demande est expansible. Les efforts de marketing de chacun contribuent au d\u00e9ve-loppement du march\u00e9 ; cro\u00eetre au rythme du march\u00e9 est un objectif satisfaisant pour tous.\n3.2.3 La phase de turbulence\nLa p\u00e9riode de turbulence est une p\u00e9riode de transition, qui peut \u00eatre tr\u00e8s courte, au cours de laquelle\nle taux croissance de la demande primaire est en d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration, m\u00eame si ce taux reste sup\u00e9rieur \u00e0 celuide l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale.\nL\u2019environnement \u00e9conomique et concurrentiel se modi\ufb01e une nouvelle fois :\n\u2013 le secteur se restructure et devient plus concentr\u00e9 ;\n\u2013 la demande cro\u00eet \u00e0 un taux d\u00e9croissant, mais reste expansible ;\u2013 la cible est la majorit\u00e9 du march\u00e9 qui compare les prix et est moins fid\u00e8le ;\u2013les concurrents les plus faibles quittent le march\u00e9 en raison de la concurrence violente et des baisses\nde prix.\nLa caract\u00e9ristique principale de la p\u00e9riode de turbulence, c\u2019est que les choses deviennent plus dif\ufb01-\nciles pour tout le monde, en raison du ralentissement de la croissance. Les entreprises les plus dyna-miques restructurent leurs activit\u00e9s et se d\u00e9\ufb01nissent de nouveaux objectifs. Le but n\u2019est plus led\u00e9veloppement du march\u00e9 mais davantage celui de la maximisation de la part de march\u00e9.\nLa segmentation et la s\u00e9lection de segments cibles vont dor\u00e9navant orienter la politique de produit\nen vue de diff\u00e9rencier les produits offerts de ceux de la concurrence et, en particulier, des produits\u00ab copie conforme \u00bb (me too) qui prolif\u00e8rent. La r\u00e8gle de la majorit\u00e9 devient fallacieuse.\nLes nouveaux objectifs strat\u00e9giques prioritaires peuvent se d\u00e9\ufb01nir comme suit :\n\u2013segmenter le march\u00e9 de mani\u00e8re cr\u00e9ative et identifier les segments cibles prioritaires ;\n\u2013 maximiser la part de march\u00e9 dans ces segments cibles ;\n\u2013 positionner clairement la (ou les) marque(s) dans l\u2019esprit des acheteurs ;\u2013 communiquer au march\u00e9 le positionnement revendiqu\u00e9 en vue de cr\u00e9er une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la marque.\nPour atteindre ces objectifs, le programme de marketing op\u00e9rationnel mettra l\u2019accent sur les orien-\ntations strat\u00e9giques suivantes :\n\u2013 une diff\u00e9renciation des produits guid\u00e9e par le choix de segments cibles ;\n\u2013une couverture et une exposition maximales en distribution ;\n\u2013 des prix bas\u00e9s sur la valeur per\u00e7ue de la marque ;\u2013 une publicit\u00e9 visant \u00e0 communiquer au march\u00e9 le positionnement revendiqu\u00e9.\nLa p\u00e9riode de turbulence peut \u00eatre tr\u00e8s courte et aussi tr\u00e8s violente, entra\u00eenant des restructurations\nparfois importantes. Le climat concurrentiel devient plus \u00e2pre et l\u2019indicateur cl\u00e9 de la performance est\nle gain de part de march\u00e9.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2852, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "016ba185-a3c8-4419-b3cd-f0e2be460994": {"__data__": {"id_": "016ba185-a3c8-4419-b3cd-f0e2be460994", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "16", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "04af0516-1f67-4ccd-b22c-58b98e10779e", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "16", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "97d7f3c7d0e8953ed16fa8ac504b014461ebbb8335e9728b0965fe7c46cc811e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "85733264-7aaa-4624-8437-fa8b8a33086c", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "15", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "9a9e277771105e123c738ee9889474a417aad1394dec6ed1706a59a507585f69", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a709109f-87d7-45a0-bc10-5840f88fff53", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8503097efb81df0818b259c92f78ec34c275cf48b261c71a25cec2e7a6126e8d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "240 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\nTableau 7.1(b) \u2013 Environnement, choix strat\u00e9giques et op\u00e9rationnels selon la phase du cycle de vie (suite)\nPhase Turbulence Maturit\u00e9 D\u00e9clin\nEnvironnement\n1. Caract\u00e9risti-ques g\u00e9n\u00e9ralesRestructurations multiples (du secteur et dans les entreprises) Lutte pour les parts de march\u00e9 Surveillance de la pression marketing relativePression sur les prixObsolescence technologi-que Modi\ufb01cation des pr\u00e9f\u00e9rences \n2. Demande Expansible mais la crois-\nsance est en d\u00e9c\u00e9l\u00e9rationMaximale et non expansible\u2013 croissance au rythme du secteur\u2013 demande de remplacement (biens durables) (faire offre reprise)D\u00e9croissance\u2013 diminution demande et concurrence\u2013 gamme limit\u00e9e\u2013 stabilisation prix (parfois augmentation)\n3. Acheteurs Majorit\u00e9 tardive\n\u2013 comparaison des produits\u2013 parfois peu \ufb01d\u00e8lesTout le march\u00e9 potentiel (les retardataires)March\u00e9 hypersegment\u00e9\u2013 comparaison des produits\u2013 \ufb01d\u00e9lisationD\u00e9part vers les substituts\n4. Concurrence Violente avec d\u00e9part des \nplus faibles\u2013 me too productsStableOligopole, concentration \u00e9lev\u00e9e D\u00e9clinanteDisparition de concurrents\nObjectifs strat\u00e9giques  prioritaires Maximiser les parts de march\u00e9 dans les ciblesSegmenterPositionnerFid\u00e9liserOpter pour un ciblage concentr\u00e9 ou diff\u00e9renci\u00e9Maximiser le pro\ufb01tOpter pour un ciblage diff\u00e9renci\u00e9 Fid\u00e9liser par le relationnel Chercher de nouvelles nichesLancer innovations de rupture R\u00e9duire les d\u00e9penses et r\u00e9colter(D\u00e9-marketing)Survie par la sp\u00e9cialisation\nOpter pour un ciblage \nconcentr\u00e9 \nProgramme op\u00e9rationnel  \n1. ProduitDiff\u00e9renciation guid\u00e9e par la segmentationDiff\u00e9rencier sur attributs nou-veaux ou am\u00e9lior\u00e9s (grande vari\u00e9t\u00e9 marques et mod\u00e8les)Sp\u00e9cialisation, \u00e9lagage(gamme limit\u00e9e)\n2. Distribution Intensive\nCouverture maximaleIntensive S\u00e9lective\n3. Prix \u00c9lasticit\u00e9 de la demande primaire \u00e9lev\u00e9e(baisser les prix et se rapprocher d\u2019un prix = valeur \nper\u00e7ue)\u00c9lasticit\u00e9 de la demande primaire tr\u00e8s forte (\u00e9viter la guerre des prix : ne plus les baisser)\u00c9lasticit\u00e9 de la demande primaire faible(augmenter les prix)\n4. Communica-tionPositionner Qualit\u00e9s distinctives revendi-qu\u00e9esR\u00e9duite et cibl\u00e9e", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2106, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a709109f-87d7-45a0-bc10-5840f88fff53": {"__data__": {"id_": "a709109f-87d7-45a0-bc10-5840f88fff53", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "17", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "e6155230-ff9a-4e7b-92cb-0ff02bb00672", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "17", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "2ce6eb06ca6dce90ce0df1930e2b45cd8504d76575d99394514f078caa1e1992", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "016ba185-a3c8-4419-b3cd-f0e2be460994", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "16", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "97d7f3c7d0e8953ed16fa8ac504b014461ebbb8335e9728b0965fe7c46cc811e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "295fdb12-0284-4bba-9875-21aec764b775", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cd6ca516be4163948d0bd9422001eb3d3fd44fc989181da28e824406c3549436", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 241\n3.2.4 La phase de maturit\u00e9\nLa croissance de la demande primaire continue \u00e0 ralentir, pour se maintenir ensuite au rythme de\ncroissance du PIB en termes r\u00e9els ou au rythme de la croissance d\u00e9mographique : le produit est en\nphase de maturit\u00e9. Dans les \u00e9conomies industrialis\u00e9es, la plupart des secteurs industriels se situentdans cette phase, qui est normalement la phase la plus longue. Les causes de cette stagnation de lademande primaire sont les suivantes :\n\u2013les taux d\u2019occupation et de p\u00e9n\u00e9tration  du produit dans le march\u00e9 sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et peu susceptibles\nd\u2019augmenter encore ;\n\u2013 la couverture du march\u00e9 par la distribution est intensive et ne peut \u00eatre augment\u00e9e davantage ;\n\u2013la technologie s\u2019est banalis\u00e9e et stabilis\u00e9e  et seules des modifications mineures du produit sont \u00e0\nattendre.\n\u00c0 ce stade, le march\u00e9 est tr\u00e8s segment\u00e9, les entreprises s\u2019effor\u00e7ant de couvrir toute la diversit\u00e9 des\nbesoins. C\u2019est au cours de cette phase que la probabilit\u00e9 d\u2019une relance technologique du produit est la\nplus \u00e9lev\u00e9e, les concurrents s\u2019effor\u00e7ant de prolonger la dur\u00e9e de vie du produit.\nEn p\u00e9riode de maturit\u00e9, les caract\u00e9ristiques principales de l\u2019environnement \u00e9conomique et concur-\nrentiel sont les suivantes :\n\u2013 la demande primaire est devenue non expansible et cro\u00eet au rythme de l\u2019\u00e9conomie ;\n\u2013 les march\u00e9s des biens durables sont domin\u00e9s par la demande de remplacement ;\u2013 les march\u00e9s sont hyper-segment\u00e9s ;\u2013les produits-march\u00e9s sont souvent contr\u00f4l\u00e9s par quelques concurrents puissants et la structure du\nmarch\u00e9 est celle de l\u2019oligopole.\nDans ce contexte, l\u2019objectif strat\u00e9gique prioritaire est de maintenir et, si possible, d\u2019\u00e9tendre la part\nde march\u00e9 et de se m\u00e9nager un avantage concurrentiel d\u00e9fendable sur les concurrents directs. Lesmoyens utilis\u00e9s pour atteindre ces objectifs seront les suivants :\n\u2013diff\u00e9rencier les produits par la qualit\u00e9 en proposant au march\u00e9 des paniers d\u2019attributs nouveaux ou\nam\u00e9lior\u00e9s ; rechercher un avantage concurrentiel bas\u00e9 sur la cha\u00eene de valeurs et impliquant, nonseulement le marketing, mais aussi les autres fonctions dans l\u2019entreprise ;\n\u2013adopter un marketing relationnel, et non plus transactionnel, qui mette l\u2019accent sur la satisfaction \u00e0long terme de la client\u00e8le dans le but de cr\u00e9er et entretenir la fid\u00e9lit\u00e9 des clients existants ;\n\u2013rechercher des niches ou des cr\u00e9neaux nouveaux ;\n\u2013 relancer la demande primaire en adoptant des innovations de rupture.\nC\u2019est dans ce type d\u2019environnement que le concept d\u2019orientation-march\u00e9 propos\u00e9 au premier chapi-\ntre de cet ouvrage prend toute son importance. L\u2019entreprise ne doit pas n\u00e9cessairement accepter lamaturit\u00e9 comme une fatalit\u00e9, mais bien penser strat\u00e9giquement \u00e0 relancer la demande par une cr\u00e9ationde m\u00e9ta-march\u00e9 ou une relance de l\u2019innovation, par exemple.\nLe ralentissement de la croissance a bien s\u00fbr un impact sur le climat concurrentiel. Des surcapacit\u00e9s\nde production apparaissent et contribuent \u00e0 intensi\ufb01er la lutte concurrentielle. La concurrence par lesprix se fait plus fr\u00e9quente ; elle a peu ou n\u2019a plus d\u2019impact sur la demande primaire, qui est devenuein\u00e9lastique au prix, mais seulement sur les parts de march\u00e9 des concurrents en pr\u00e9sence, dont lenombre tend \u00e0 diminuer. Dans la mesure o\u00f9 l\u2019entreprise a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter une surench\u00e8re dans les bais-ses de prix, c\u2019est en principe la phase o\u00f9 la rentabilit\u00e9 est la plus \u00e9lev\u00e9e.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3388, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "295fdb12-0284-4bba-9875-21aec764b775": {"__data__": {"id_": "295fdb12-0284-4bba-9875-21aec764b775", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "18", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "ff4d8631-f921-4ca3-82e8-beb356f91804", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "18", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "aaaeb42033ce41fe9b2c4bfa7a3582293dc9bc84e179c065fa782166e2c77af3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a709109f-87d7-45a0-bc10-5840f88fff53", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "17", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "2ce6eb06ca6dce90ce0df1930e2b45cd8504d76575d99394514f078caa1e1992", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "736d8265-66ff-4e8b-b0b5-660e3062dbe8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0febdbd538dec6bf7af9d5e399554ac6d1edc482b95fdb881bf1c6174ef27e16", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "242 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\nSource  : van Apeldoorn Robert (2006), \u00ab Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de forte croissance, la\nphoto num\u00e9rique sauv\u00e9e par le re\ufb02ex ? \u00bb, Trends.be , le 20 juillet.\nLe programme op\u00e9rationnel, en phase de maturit\u00e9, met en application le choix de diff\u00e9renciation\nforte :\n\u2013trouver des attributs nouveaux ou am\u00e9lior\u00e9s pour les produits ;\n\u2013 d\u00e9velopper intensivement la distribution, comme d\u00e9j\u00e0 fait en phase de turbulence ;\n\u2013\u00e9viter une concurrence sur les prix qui risque de susciter des guerres de prix n\u00e9fastes pour l\u2019ensem-\nble du secteur ;\n\u2013d\u00e9velopper un programme de communication qui mette en valeur les avantages distinctifs revendi-qu\u00e9s par le positionnement diff\u00e9renci\u00e9.\n3.2.5 La phase de d\u00e9clin\nLa phase de d\u00e9clin  se traduit par une d\u00e9croissance structurelle de la demande primaire pour l\u2019une\ndes raisons suivantes li\u00e9es \u00e0 l\u2019environnement \u00e9conomique et concurrentiel : \n\u2013de nouveaux produits plus performants  font leur apparition et remplacent les produits existants pour\nla m\u00eame fonction. C\u2019est le progr\u00e8s technologique qui g\u00e9n\u00e8re une obsolescence des technologies\nplus anciennes ;\n\u2013les pr\u00e9f\u00e9rences, les go\u00fbts, les habitudes de consommation  se modifient avec le temps et rendent des\nproduits d\u00e9mod\u00e9s. De m\u00eame, des changements de l\u2019environnement  social, \u00e9conomique, politique \u2013ENCADR\u00c9  7.3  : La relance dans le march\u00e9 mature des appareils num\u00e9riques\nen 2006\n\u00ab Le temps de la croissance exponentielle de la photo num\u00e9rique semble bien termin\u00e9. Du moins dans le\nsegment des appareils compacts. D\u2019apr\u00e8s Canon Belgique, le march\u00e9 entre dans une phase de maturit\u00e9.En 2006, la croissance ne devrait pas d\u00e9passer les 7 %. Pour les quatre premiers mois de l\u2019ann\u00e9e(derni\u00e8re donn\u00e9e disponible), les ventes augmentaient de 4 % en quantit\u00e9, mais reculaient de 4 % envaleur, du fait de la guerre des prix ! Bien que pr\u00e9visible, cette situation intervient plus t\u00f4t que pr\u00e9vu. L \u2019arri-\nv\u00e9e des GSM dot\u00e9s d\u2019un appareil photo de 2 ou 3 m\u00e9gapixels y est sans doute pour quelque chose. Unsecteur conserve toutefois une belle croissance : celui des re\ufb02ex \u00e0 objectifs interchangeables. Domin\u00e9 parNikon et Canon, ce march\u00e9 devrait \u00e9voluer de 30 % en Belgique en 2006.\nMod\u00e8le Quantit\u00e9 2006  (\u00c9volution 2005-2006) Phase du cycle\nAppareils analogiques 17 000 (\u2013 50%) D\u00e9clin\nAppareils num\u00e9riques compacts  630 000 (+ 7 %) Maturit\u00e9\nAppareils num\u00e9riques re\ufb02ex 5 000 (+30 %) Croissance\nAutrefois, ce type d\u2019appareil \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux professionnels. Un premier mod\u00e8le destin\u00e9 aux amateurs est\nsorti en ao\u00fbt 2003, le Canon EOS-300 D, vendu \u00e0 1 149 euros. Depuis lors, Nikon a fort bien embray\u00e9 et\nde nouvelles marques se sont ajout\u00e9es (Samsung, Sony). Actuellement, les prix des re\ufb02ex oscillent entre700 euros et 3 000 euros. \u00bb\nVoil\u00e0 comment un march\u00e9 arrivant \u00e0 maturit\u00e9 peut \u00eatre relanc\u00e9 avec succ\u00e8s.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2817, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "736d8265-66ff-4e8b-b0b5-660e3062dbe8": {"__data__": {"id_": "736d8265-66ff-4e8b-b0b5-660e3062dbe8", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "19", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "cad5deb2-5cf0-4229-b39a-a31c96425f75", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "19", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "2b83f389acd811d42c7592c2df3f00efe4fec2b625c720f4dfb2308977d4c1f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "295fdb12-0284-4bba-9875-21aec764b775", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "18", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "aaaeb42033ce41fe9b2c4bfa7a3582293dc9bc84e179c065fa782166e2c77af3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "54dfccf2-97da-4dee-a154-66c12d014ce2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "331e8509ec1c841357d4e5ffbbc29210ad0abf31d12747008bf174963fd1126d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 243\ntels que des modifications des normes en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, d\u2019hygi\u00e8ne, de protection de l\u2019environ-\nnement \u2013 rendent des produits obsol\u00e8tes ou simplement interdits ;\n\u2013 la demande d\u00e9cro\u00eet, les prix se stabilisent et la gamme se r\u00e9duit ;\n\u2013 les clients partent vers de nouvelles technologies substituts ;\u2013 la concurrence est d\u00e9clinante par le d\u00e9part, parfois spontan\u00e9 de concurrents.\nLorsque les ventes et les perspectives de pro\ufb01t diminuent, certaines entreprises d\u00e9sinvestissent et se\nretirent du march\u00e9 ; d\u2019autres au contraire tentent de se sp\u00e9cialiser sur le march\u00e9 r\u00e9siduel, si celui-ci\nrepr\u00e9sente encore une opportunit\u00e9 valable et si le d\u00e9clin s\u2019effectue progressivement. Sauf retourne-ment du march\u00e9, parfois observ\u00e9, l\u2019abandon d\u2019un produit d\u00e9pass\u00e9 au plan technologique est in\u00e9vitable\u00e0 terme.\nEn situation de d\u00e9clin, les objectifs strat\u00e9giques prioritaires sont : \n\u2013r\u00e9duire les d\u00e9penses et r\u00e9colter ;\n\u2013survivre par la sp\u00e9cialisation ; \n\u2013 opter pour un ciblage concentr\u00e9 sur une niche r\u00e9siduelle, qui peut parfois \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9mun\u00e9ratrice.\nLe programme op\u00e9rationnel, en phase de d\u00e9clin, se plie au choix strat\u00e9gique de concentration, \u00e0\nsavoir :\n\u2013 revenir \u00e0 une gamme de produits limit\u00e9e ;\n\u2013 choisir une distribution s\u00e9lective ;\u2013\u00e9ventuellement augmenter les prix pour compenser le r\u00e9tr\u00e9cissement du march\u00e9, puisque l\u2019\u00e9lasticit\u00e9\nau prix est redevenue faible ;\n\u2013 se limiter \u00e0 une communication r\u00e9duite et cibl\u00e9e sur la niche.\n3.3 Le mod\u00e8le du CVP comme cadre conceptuel\nLe mod\u00e8le du cycle de vie pr\u00e9sent\u00e9 ici n\u2019est pas, loin s\u2019en faut, d\u2019application g\u00e9n\u00e9rale et doit \u00eatre\nrelativis\u00e9. Plus qu\u2019un outil de plani\ufb01cation, le mod\u00e8le du cycle de vie est avant tout un cadre concep-tuel \u00e0 utiliser pour analyser les forces qui d\u00e9terminent l\u2019attractivit\u00e9 d\u2019un produit-march\u00e9 et pour orien-ter les d\u00e9cisions strat\u00e9giques et op\u00e9rationnelles.\n3.3.1 La diversit\u00e9 des pro\ufb01ls du CVP\nUne dif\ufb01cult\u00e9 d\u2019interpr\u00e9tation du mod\u00e8le du CVP vient du fait que les observations exp\u00e9rimentales\ndisponibles montrent que la vie d\u2019un produit ne suit pas toujours la courbe en forme de \u00ab S \u00bb propos\u00e9epar le mod\u00e8le. Rink et Swan (1979) ont identi\ufb01\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 douze pro\ufb01ls diff\u00e9rents. Parfois les produits\u00e9chappent \u00e0 la phase d\u2019introduction et entrent directement en croissance ; d\u2019autres \u00e9chappent \u00e0 lamaturit\u00e9 et passent de la croissance au d\u00e9clin ; d\u2019autres encore \u00e9chappent au d\u00e9clin et reprennentvigueur apr\u00e8s ralentissement : il n\u2019y a donc pas un seul mode d\u2019\u00e9volution cens\u00e9 intervenir invariable-ment. En outre, il n\u2019est pas toujours facile d\u2019identi\ufb01er la phase dans laquelle se trouve un produit. Uneliste de crit\u00e8res plus nombreux que le simple taux de croissance de la demande peut aider \u00e0 d\u00e9tecter laphase du cycle d\u2019un produit-march\u00e9. V oir, par exemple le tableau 7.2.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2792, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "54dfccf2-97da-4dee-a154-66c12d014ce2": {"__data__": {"id_": "54dfccf2-97da-4dee-a154-66c12d014ce2", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "20", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "ba9d6e5d-7051-4dc0-a39a-383ca1b83c74", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "20", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "df9b7f5ff82e3b1739415cd51dc6f3f5f908bbcdeb492967c7208dd7100af46f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "736d8265-66ff-4e8b-b0b5-660e3062dbe8", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "19", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "2b83f389acd811d42c7592c2df3f00efe4fec2b625c720f4dfb2308977d4c1f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d05fd725-02c3-4d5f-a0f4-3d5f014cafb7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8634ee70f72337b2c0245138ecffa1d04424131e60e60dce39bc9dd11ea82859", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "244 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\nSource : inspir\u00e9 de Taylor, 1986, p. 28.\nUne telle dif\ufb01cult\u00e9 r\u00e9duit l\u2019int\u00e9r\u00eat du concept en tant qu\u2019outil de plani\ufb01cation, d\u2019autant plus que la\ndur\u00e9e des phases peut consid\u00e9rablement varier d\u2019un produit \u00e0 l\u2019autre, voire d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre pour un\nm\u00eame produit. V oir \u00e0 ce sujet la \ufb01gure 7.7 o\u00f9 l\u2019on a repris les pro\ufb01ls les plus courants.\nLes diff\u00e9rents pro\ufb01ls observ\u00e9s s\u2019expliquent donc par l\u2019\u00e9volution de facteurs explicatifs sous-\njacents : la technologie, les habitudes de consommation, le dynamisme des entreprises. Le mod\u00e8le ducycle de vie ne dispense donc pas d\u2019une analyse syst\u00e9matique des forces \u00e0 l\u2019origine de ces change-\nments. La dif\ufb01cult\u00e9 est \u00e9videmment de d\u00e9terminer avant les faits le type d\u2019\u00e9volution qui va ensuite\npr\u00e9valoir.Tableau 7.2 \u2013 Caract\u00e9ristiques typiques du march\u00e9 selon la phase du cycle\nCaract\u00e9ristiques du \nmarch\u00e9Phases du cycle de vie\nIntroduction Croissance Turbulence Maturit\u00e9 D\u00e9clin\nDemande primaire  \nCroissance lente\nCroissance rapideRalentissementD\u00e9croissance\u2713................\n........................................................................\n\u2713................\n..........................................................................\n\u2713................\n...................\u2713................\n...................\n\u2713................\n............................................................................\n\u2713................\nNouveaux concurrentsQuelques-unsBeaucoupInsigni\ufb01antsMoins encore....................................\n\u2713................\n....................................\n\u2713................\n....................................\u2713................\n\u2713................\n......................................\u2713................\n..................................................................................................................\n\u2713................\nPrix r\u00e9elsStablesEn baisseErratiques....................................\n\u2713..................................\n\u2713................\n.....................................\n\u2713................\n...................\u2713................\n............................................................................\n\u2713................\nNombre d\u2019articles offertsEn augmentationPeu de changementEn baisse......................................................\u2713................\n....................................\u2713................\n......................................\u2713................\n\u2713................\n.........................................................\n\u2713................\nDistributionCroissance lenteCroissance rapidePeu de changementEn r\u00e9duction\u2713................\n......................................................\u2713................\n\u2713................\n.......................................................\n\u2713................\n............................................................................\n\u2713................\n............................................................................\n\u2713................\nModi\ufb01cations des produitsQuelques-unesBeaucoupInsigni\ufb01antes\u2713................\n\u2713................\n....................................\n\u2713................\n.....................................\n\u2713................\n...................\u2713................\n............................................................................\n\u2713................\nContenu de la communication\nService de baseAttributs majeursUsages nouveauxAttributs secondaires..................\n\u2713................\n\u2713................\n....................................\n\u2713................\n\u2713................\n........................................................\n\u2713................\n\u2713......................................................\n\u2713................\n\u2713...................................\n\u2713................\n...................\n\u2713................", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3753, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d05fd725-02c3-4d5f-a0f4-3d5f014cafb7": {"__data__": {"id_": "d05fd725-02c3-4d5f-a0f4-3d5f014cafb7", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "21", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "60520752-fad4-44a8-883d-29b090bcb11f", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "21", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "7beddb705024fbf7eb86e8239dfff2fbafa9758b05fbacc04d7f635293a8cfbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "54dfccf2-97da-4dee-a154-66c12d014ce2", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "20", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "df9b7f5ff82e3b1739415cd51dc6f3f5f908bbcdeb492967c7208dd7100af46f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b2d366d8-808c-4237-aff3-9929d2ec8438", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9a41ef6bc65a7fb7c3dde8fd572540135c6219b1628162dd61a6fd68663c33d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 245\nSource  : Wasson, 1974.\nFigure 7.7 \u2013 Diversit\u00e9 des pro\ufb01ls de cycles de vie\n3.3.2 Les innovations de rupture\nUne autre explication des diff\u00e9rences observ\u00e9es dans les pro\ufb01ls tient au fait que les entreprises\npeuvent agir sur l\u2019allure de la courbe de croissance, en innovant, en repositionnant le produit, en favo-\nrisant sa diffusion vers d\u2019autres groupes d\u2019acheteurs ou en le modi\ufb01ant de diverses mani\u00e8res. \u00c0chaque phase, l\u2019entreprise tentera de poursuivre les objectifs suivants :\n\u2013 raccourcir la phase d\u2019introduction ;\n\u2013 acc\u00e9l\u00e9rer le processus de croissance ;\u2013 prolonger le plus possible la phase de maturit\u00e9 ;\u2013 ralentir la phase de d\u00e9clin.\nLe pro\ufb01l id\u00e9al du cycle de vie est celui o\u00f9 la phase de d\u00e9veloppement est courte, la phase d\u2019intro-\nduction br\u00e8ve, la phase de croissance rapide, la phase de maturit\u00e9 longue et le d\u00e9clin lent et progressif.\nLes initiatives prises par une \ufb01rme innovatrice peuvent donc modi\ufb01er le pro\ufb01l du cycle de vie du\nproduit-march\u00e9. Un exemple classique de cycle de vie avec relances successives est celui du rasoir \u00e0(a) Apprentissage long   \n(d) Feu de paille avec \nmarch\u00e9 r\u00e9siduel  (e) \u00c9chec  (f) Cycle long  \n(g) Relances successives (h) Introduction manqu\u00e9e (i) Mode   (c) Feu de paille (b) Pas d\u2019apprentissage", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1288, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b2d366d8-808c-4237-aff3-9929d2ec8438": {"__data__": {"id_": "b2d366d8-808c-4237-aff3-9929d2ec8438", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "22", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "66493f02-22ce-479d-814d-e59a03cd364c", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "22", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "aa9604c02d9dd7a521b05f4dae3306f604a679bfd7489199751557b6d0948623", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d05fd725-02c3-4d5f-a0f4-3d5f014cafb7", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "21", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "7beddb705024fbf7eb86e8239dfff2fbafa9758b05fbacc04d7f635293a8cfbe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8f15c10e-9633-497b-a3c4-0af9c38becb5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "55bb59457548c25a442a9672997e69d3d24fa9515b8feb6363d25533f2dade85", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "246 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\nlames o\u00f9 le cycle de vie a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 plusieurs fois avec l\u2019offre de rasoirs \u00e0 deux, trois puis cinq lames\ncoupl\u00e9es. Il est \u00e9vident que si l\u2019ensemble des concurrents d\u2019un produit-march\u00e9 consid\u00e8rent commein\u00e9vitable la saturation ou le d\u00e9clin, de telles phases risquent de se r\u00e9aliser plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.\nCertains secteurs \u00e9conomiques consid\u00e9r\u00e9s un moment comme \u00e9tant en phase de d\u00e9clin, soudaine-\nment, en raison d\u2019une innovation de rupture lanc\u00e9e par un fabricant ou par un distributeur, connaissentune vie nouvelle comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans le secteur de l\u2019ameublement avec Ikea, dans le secteurdes montres avec Swatch, ou encore dans le domaine du textile avec Benetton. La bonne question \u00e0poser est de savoir si le secteur est r\u00e9ellement en d\u00e9clin ou si c\u2019est la mani\u00e8re de l\u2019aborder qui seraitd\u00e9pass\u00e9e ou obsol\u00e8te.\n3.3.3 L\u2019\u00e9quilibre entre croissance et rentabilit\u00e9\nLa structure des \ufb02ux \ufb01nanciers qui accompagnent le d\u00e9roulement (id\u00e9alis\u00e9) du CVP est repr\u00e9sent\u00e9e\n\u00e0 la \ufb01gure 7.8. On constate que, dans le cas g\u00e9n\u00e9ral repr\u00e9sent\u00e9 ici, les \ufb02ux \ufb01nanciers sont tr\u00e8s in\u00e9gale-ment r\u00e9partis entre les diff\u00e9rentes phases du CVP. En phases 1 et 2, les investissements pass\u00e9s et lesd\u00e9penses de marketing de lancement p\u00e8sent lourdement sur la rentabilit\u00e9 qui peut longtemps restern\u00e9gative, particuli\u00e8rement dans les march\u00e9s o\u00f9 la phase d\u2019introduction est longue. Ce n\u2019est qu\u2019austade des phases de turbulence et de maturit\u00e9 que l\u2019entreprise entre dans la zone de rentabilit\u00e9,puisqu\u2019elle r\u00e9cup\u00e8re les pertes ant\u00e9rieures et r\u00e9alise des marges plus \u00e9lev\u00e9es en raison de la baisse desco\u00fbts due \u00e0 des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle ou \u00e0 des effets d\u2019exp\u00e9rience.\nFigure 7.8 \u2013 Le cycle de vie et les \ufb02ux \ufb01nanciersIntroductionRecettes\n Investissements\n \n\u2013 3 \u2013 2 \u2013 1 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10Lancement  \nD\u00e9veloppement\nRecherche et \nd\u00e9veloppement Production Marketing Marge \nsemi-brute\nCo\u00fbts directs et \ncharges de structure Chiffre d\u2019affaires\nRecouvrement  de l\u2019investissement  Seuil de rentabilit\u00e9 \nAnn\u00e9es Croissance Turbulence Maturit\u00e9 D\u00e9clin", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2058, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8f15c10e-9633-497b-a3c4-0af9c38becb5": {"__data__": {"id_": "8f15c10e-9633-497b-a3c4-0af9c38becb5", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "23", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b9440649-12a0-4e5b-9824-fee1d2201bdb", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "23", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "050081bcf30e89a21cb20046b37255793d2328aa0e44b801b61e42d36984ef56", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b2d366d8-808c-4237-aff3-9929d2ec8438", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "22", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "aa9604c02d9dd7a521b05f4dae3306f604a679bfd7489199751557b6d0948623", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c9fd6559-87ee-49d7-9190-c7ab3f8a8865", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c082207c7d29756c4a0bec45432787db576c0b5fe374b3d824e8361802a96134", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "L\u2019analyse de l\u2019attractivit\u00e9 des segments 247\nUne r\u00e8gle de gestion qui r\u00e9sulte de cette r\u00e9partition des co\u00fbts et des revenus est la n\u00e9cessit\u00e9 de main-\ntenir un \u00e9quilibre dans la structure du portefeuille d\u2019activit\u00e9s de l\u2019entreprise, et cela, en termes de\ncroissance et de rentabilit\u00e9. Il est clair qu\u2019une entreprise qui r\u00e9aliserait 85 % de son chiffre d\u2019affairessur des produits situ\u00e9s en phase 1 ou 2 du CVP aurait peut-\u00eatre un tr\u00e8s grand potentiel de croissancemais serait confront\u00e9e \u00e0 de graves probl\u00e8mes \ufb01nanciers, n\u2019\u00e9tant pas en mesure de g\u00e9n\u00e9rer les ressour-ces n\u00e9cessaires pour \ufb01nancer la croissance. C\u2019est souvent le cas des soci\u00e9t\u00e9s Hi-tech qui ont beaucoup\nd\u2019id\u00e9es et de projets mais pas d\u2019argent pour les \ufb01nancer. \u00c0 l\u2019inverse, une entreprise qui r\u00e9aliserait85 % de son chiffre d\u2019affaires sur des produits situ\u00e9s en phase 4 ou 5 aurait peut-\u00eatre de grandesressources \ufb01nanci\u00e8res, mais serait par contre tr\u00e8s vuln\u00e9rable en termes de potentiel de croissance,\u00e9tant \u00e0 la merci d\u2019un d\u00e9clin de la demande primaire dans ses march\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rence.\nUn portefeuille d\u2019activit\u00e9s \u00e9quilibr\u00e9 implique qu\u2019il y ait en permanence des produits du type vache\n\u00e0 lait g\u00e9n\u00e9rant d\u2019importantes ressources \ufb01nanci\u00e8res et en absorbant peu, et des produits du type enfant\n\u00e0 probl\u00e8mes qui ont un potentiel de croissance \u00e9lev\u00e9 mais dont il faut pouvoir \ufb01nancer le d\u00e9veloppe-\nment. Ce sont ces pr\u00e9occupations d\u2019\u00e9quilibre entre croissance et rentabilit\u00e9 qui sont \u00e0 la base desm\u00e9thodes d\u2019analyse de portefeuille examin\u00e9es en d\u00e9tail au chapitre 10.\nQuestions et probl\u00e8mes\n1. Vous devez estimer la taille du march\u00e9 potentiel ainsi que le niveau actuel de la demande de fours \u00e0\nmicro-ondes parmi les m\u00e9nages fran\u00e7ais. D\u00e9crivez les informations n\u00e9cessaires ainsi que les m\u00e9thodes\nde recueil de ces informations.\n2. Comment \u00e9volue l\u2019\u00e9lasticit\u00e9-prix de la demande primaire aux diff\u00e9rentes phases du cycle de vie d\u2019un\nproduit ? Quels sont les facteurs qui expliquent cette \u00e9volution et quelles sont les implications de cette\u00e9volution sur la strat\u00e9gie marketing ?\n3. Quelle est la diff\u00e9rence entre le cycle de vie d\u2019un produit-march\u00e9 et celui d\u2019une marque ? Contrastez le\ncycle de vie du produit-march\u00e9 \u00ab hamburger en fast-food \u00bb \u00e0 celui de et celui des marques McDonald\u2019set Quick.L\u2019essentiel\nLes concepts cl\u00e9s de l\u2019analyse de la demande sont : la demande primaire \u2013 expansible ou non \u2013, la\ndemande \u00e0 l\u2019entreprise et le march\u00e9 potentiel. L\u2019objectif d\u2019une analyse d\u2019attractivit\u00e9 est de donner uncontenu empirique \u00e0 ces diff\u00e9rents concepts par \u00e9tude du march\u00e9 entendue au sens large en vue de d\u00e9ter-miner, aussi objectivement que possible, les attraits intrins\u00e8ques de chaque segment faisant partie dumarch\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence et d\u2019identi\ufb01er les principaux d\u00e9terminants de la demande primaire. Ces conceptssont utiles pour d\u00e9tecter des opportunit\u00e9s de croissance au sein du march\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence en adoptant desstrat\u00e9gies d\u2019innovation cr\u00e9ative. Le mod\u00e8le du cycle de vie d\u2019un produit-march\u00e9 (CVP) est un cadreconceptuel d\u00e9crivant l\u2019\u00e9volution de la demande primaire dans une perspective dynamique. La grandevari\u00e9t\u00e9 de pro\ufb01ls de CVP existant s\u2019explique par une \u00e9volution plus ou moins rapide du changement tech-\nnologique, par des changements dans les habitudes de consommation et par l\u2019importance du dynamismedes entreprises pr\u00e9sentes sur le march\u00e9. La situation concurrentielle et la structure \ufb01nanci\u00e8re (chiffred\u2019affaires et pro\ufb01t) sont diff\u00e9rentes \u00e0 chaque stade du CVP et, de ce fait, les objectifs strat\u00e9giques ainsique le programme marketing op\u00e9rationnel doivent \u00eatre adapt\u00e9s en cons\u00e9quence.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3552, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c9fd6559-87ee-49d7-9190-c7ab3f8a8865": {"__data__": {"id_": "c9fd6559-87ee-49d7-9190-c7ab3f8a8865", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "24", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "5b943f5a-54ee-4448-8e89-bb7f5a394daa", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "24", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "e9a5c6ac64b50127df82397b606cbcea7ea4a1b2ae9cd76732dad840fd7c0456", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8f15c10e-9633-497b-a3c4-0af9c38becb5", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "23", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}, "hash": "050081bcf30e89a21cb20046b37255793d2328aa0e44b801b61e42d36984ef56", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "248 L\u2019\u00c9LABORATION DE LA STRAT\u00c9GIE MARKETING\n4. Dans quelle(s) phase(s) du cycle de vie du produit-march\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements suivants sont-ils les plus\nprobables : une rentabilit\u00e9 d\u00e9sastreuse, une guerre des prix, une forte r\u00e9duction des co\u00fbts de production,\nd\u2019importants investissements publicitaires de notori\u00e9t\u00e9, d\u2019importants investissements publicitairesd\u2019image, de nombreuses faillites de concurrents sur le march\u00e9, un choix de distribution s\u00e9lective, unchoix de ciblage indiff\u00e9renci\u00e9 ?\n5. Pourquoi, selon vous, le programme op\u00e9rationnel en mati\u00e8re de produit (panier d\u2019attributs) \u00e9volue-t-il\nau \ufb01l des phases du cycle de vie ?a) Choisissez un produit-march\u00e9 actuel (et non une marque !) et cochez dans le tableau 7.2 les caract\u00e9-ristiques observ\u00e9es.b) En comparant les marquages du tableau et les v\u00f4tres, \u00e0 quelle phase du cycle de vie semble appartenirvotre produit-march\u00e9 ? Ceci correspond-il \u00e0 ce que vous auriez pu d\u00e9duire du simple taux de croissancedu march\u00e9 ?\nR\u00e9f\u00e9rences bibliographiques\nCOX William E. (1967), \u00ab Product Life Cycle as Marketing Models \u00bb, The Journal of Business , V ol. 40,\nIss. 4, October, pp. 375-384.\nKIM W. Chan, M AUBORGNE  Renee (1997), \u00ab Value Innovation : The Strategic Logic of High Growth \u00bb,\nHarvard Business Review , V ol. 75, Iss. 1, pp. 103-112.\nMCCARTHY  E. Jerome (1960), Basic Marketing : a Managerial Approach , 1st Ed., Homewood, III: R.D.\nIrwin.M\nORRIS  Michael H. (1988), Industrial and Organizational Marketing , Columbus, Merrill Publishing\nCompany.P\nOLLI Rolando, C OOK Victor (1969), \u00ab Validity of the Product Life Cycle Concept \u00bb, Journal of  Business ,\nV ol. 42, October, pp. 385-400.R\nINK David R., S WAN John E. (1979), \u00ab Product Life Cycle Research : a Literature Review \u00bb, Journal of\nBusiness Research , September, pp. 219-242.\nSWAN John E., R INK David R. (1982), \u00ab Fitting Market Strategy to Varying Product Life Cycles \u00bb, Business\nHorizons, January-February, pp. 72-76.T\nAYLOR  James W. (1986), Competitive Marketing Strategies , Radnor, Penn., Chilton Book Company.\nTELLIS  Gerard J., C RAWFORD  C. Merle (1981), \u00ab An Evolutionary Approach to Product Growth Theory \u00bb,\nJournal of Marketing , V ol. 45, Iss. 4, Fall, pp. 125-134.\nVAN APELDOORN  Robert (2006), \u00ab Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de forte croissance, la photo num\u00e9rique sauv\u00e9e\npar le re\ufb02ex ? \u00bb, Trends.be, 20 juillet.\nWASSON  Chester R. (1974), Dynamic Competitive Strategy and the Product Life Cycle , St Charles, Chal-\nlenge Books.W\nEBER  John A. (1976), Growth Opportunity Analysis , Reston, Virginia, Reston Publishing Cy.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2538, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/ref_doc_info": {"6e1049ea-187d-4381-b1cb-fb771bafce38": {"node_ids": ["a48140ad-dacf-467d-b0ce-73d3ba5f39bc"], "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "1340347b-3a10-498f-aa7d-95debfef80dc": {"node_ids": ["a68e1d71-ebc7-4bae-b1c2-814f2cd02317"], "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "c11216e4-22ca-4229-ac6e-96b0628a410e": {"node_ids": ["9e0cc5f0-7a08-4992-b348-ef6156ada4d3"], "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "ebd1410d-e288-45a4-9009-4810b426d548": {"node_ids": ["331096c2-9a4d-436a-a0d4-28e4890dffc9"], "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "3c9f1d6d-f156-44de-ba3a-03029e4746de": {"node_ids": ["6f20b743-d350-4e64-83fd-82ef63d5dffd"], "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "70b84037-7639-47aa-8477-510f1df66c9f": {"node_ids": ["d7e34bf6-f22b-40fd-b8cf-a96ce328c6d9"], "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "4aee6cf4-8dda-4282-9c13-ad10d4ba4a3f": {"node_ids": ["4e62b79c-c01f-4e80-9c1a-30d559f9274a"], "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "01cc8309-e715-4c92-b0e0-eb9684f0d24e": {"node_ids": ["d98dea82-8dce-4d7c-a95a-85731becc45c"], "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "e4ebe0f6-c5ca-4a0e-a185-bff529c15519": {"node_ids": ["74f221ca-44ba-4be5-869b-c1a6490bce57"], "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "607d1472-3588-4a65-be79-fe2f5550ec96": {"node_ids": ["ad59d1a2-5c72-4ef7-805e-b292160b5969"], "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "de5dfc0e-360d-4ab0-840a-633ea4ec31d8": {"node_ids": ["8519aa00-1f11-4397-901b-12fac0e8df32"], "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "36c4bdf2-ea86-412b-b096-c03f150914e5": {"node_ids": ["b244f09f-6002-4ffa-8b4e-c336f5bc2802"], "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "9711d08f-63eb-4071-ab1e-4de485bfa9cb": {"node_ids": ["0d68b656-90af-4bc6-8a39-8affa2e0c2c2"], "metadata": {"page_label": "13", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "a8397c4a-d923-42fb-a133-e4718a6f271f": {"node_ids": ["b5b1e897-f023-4a33-9c6e-7b8446653704"], "metadata": {"page_label": "14", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "43e322b3-8961-4ecf-ac44-efc0713c6b68": {"node_ids": ["85733264-7aaa-4624-8437-fa8b8a33086c"], "metadata": {"page_label": "15", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "04af0516-1f67-4ccd-b22c-58b98e10779e": {"node_ids": ["016ba185-a3c8-4419-b3cd-f0e2be460994"], "metadata": {"page_label": "16", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "e6155230-ff9a-4e7b-92cb-0ff02bb00672": {"node_ids": ["a709109f-87d7-45a0-bc10-5840f88fff53"], "metadata": {"page_label": "17", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "ff4d8631-f921-4ca3-82e8-beb356f91804": {"node_ids": ["295fdb12-0284-4bba-9875-21aec764b775"], "metadata": {"page_label": "18", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "cad5deb2-5cf0-4229-b39a-a31c96425f75": {"node_ids": ["736d8265-66ff-4e8b-b0b5-660e3062dbe8"], "metadata": {"page_label": "19", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "ba9d6e5d-7051-4dc0-a39a-383ca1b83c74": {"node_ids": ["54dfccf2-97da-4dee-a154-66c12d014ce2"], "metadata": {"page_label": "20", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "60520752-fad4-44a8-883d-29b090bcb11f": {"node_ids": ["d05fd725-02c3-4d5f-a0f4-3d5f014cafb7"], "metadata": {"page_label": "21", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "66493f02-22ce-479d-814d-e59a03cd364c": {"node_ids": ["b2d366d8-808c-4237-aff3-9929d2ec8438"], "metadata": {"page_label": "22", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "b9440649-12a0-4e5b-9824-fee1d2201bdb": {"node_ids": ["8f15c10e-9633-497b-a3c4-0af9c38becb5"], "metadata": {"page_label": "23", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}, "5b943f5a-54ee-4448-8e89-bb7f5a394daa": {"node_ids": ["c9fd6559-87ee-49d7-9190-c7ab3f8a8865"], "metadata": {"page_label": "24", "file_name": "data/Chapter 7.pdf"}}}}